 <appendix xml:id="detailedexplanations">
  <title xml:id="detailedexplanations.title">Explication détaillée des commandes spéciales</title>
   <indexterm zone="detailedexplanations">
     <primary>Detailed explanations</primary>
   </indexterm>

  <section xml:id="listingruleset">
   <title xml:id="listinruleset.title">Afficher votre table de règles</title>
   <indexterm zone="listingruleset">
     <primary>Common problems</primary>
     <secondary>Listing rule-sets</secondary>
   </indexterm>
   <indexterm zone="listingruleset">
     <primary>Debugging</primary>
     <secondary>Listing rule-sets</secondary>
   </indexterm>
   <indexterm zone="listingruleset">
     <primary>Detailed explanations</primary>
     <secondary>Listing rule-sets</secondary>
   </indexterm>

   <para>
Pour afficher votre table de règles vous devez passer une option spéciale
à la commande <command>iptables</command>, dont nous avons brièvement parlé 
dans le chapitre <link linkend="howaruleisbuilt"
endterm="howaruleisbuilt.title"></link>. Ceci pourrait ressembler à ça :
   </para>

   <para>
    <command>iptables -L</command>
   </para>

   <para>
Cette commande affichera votre table de règles active, et la traduira dans
une forme lisible. Par exemple, elle traduira tous les différents ports
selon le fichier <filename>/etc/services</filename> aussi bien que le DNS
de toutes les adresses IP pour en obtenir des enregistrements. Cette dernière
peut poser un léger problème. Par exemple, elle tentera de résoudre les
adresses IP LAN, i.e., <computeroutput>192.168.1.1</computeroutput>, en 
quelque chose de plus fonctionnel. 
<computeroutput>192.168.0.0/16</computeroutput> est une plage d'adresses
privées et la commande semblera se figer. Pour résoudre ce problème nous ferons
comme suit :

   </para>

   <para>
    <command>iptables -L -n</command>
   </para>

   <para>
Une autre chose qui peut être intéressante c'est de voir quelques statistiques
concernant chaque stratégie, règle et chaîne.
   </para>

   <para>
    <command>iptables -L -n -v</command>
   </para>

   <para>
N'oubliez pas qu'il est également possible d'afficher les tables nat et
mangle. Ceci est fait avec l'option -t, comme ça :
   </para>

   <para>
    <command>iptables -L -t nat</command>
   </para>

   <para>
Il y a aussi quelques fichiers qu'il serait intéressant de regarder dans le
système de fichiers <filename>/proc</filename>. Par exemple, savoir quelles
connexions sont en cours dans la table conntrack. Cette table contient
toutes les connexions tracées et sert de table de base, ainsi nous pouvons
toujours connaître l'état de nos connexions. Cette table ne peut être éditée,
et même si c'était le cas, ce ne serait pas une bonne idée. Pour voir la
table exécutez la commande :

   </para>

   <para>
    <command>cat /proc/net/ip_conntrack | less</command>
   </para>

   <para>
La commande ci-dessus indique toutes les connexions traçées même si ça
peut être un peu difficile de tout comprendre.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="updatingtables">
   <title xml:id="updatingtables.title">Mise à jour et vidange des tables</title>
   <indexterm zone="updatingtables">
     <primary>Common problems</primary>
     <secondary>Updating and flushing</secondary>
   </indexterm>
   <indexterm zone="updatingtables">
     <primary>Debugging</primary>
     <secondary>Updating and flushing</secondary>
   </indexterm>
   <indexterm zone="updatingtables">
     <primary>Detailed explanations</primary>
     <secondary>Updating and flushing</secondary>
   </indexterm>

   <para> 
Si à un certain moment vous sabotez votre <command>iptables</command>, 
il existe des commandes pour le vidanger, ainsi vous n'aurez pas à rebooter.
J'ai abordé cette question plusieurs fois, ainsi je crois que la réponse
ici sera correcte. Si vous faites une erreur dans une règle, vous n'avez
juste qu'à changer les paramètres de <command>-A</command> en 
<command>-D</command> dans la ligne qui contient l'erreur.
<command>iptables</command> trouvera la ligne erronée et l'effacera pour vous,
dans le cas où vous avez de multiples lignes avec des erreurs identiques
dans la chaîne, il supprimera la première instance et fera l'appariement de
votre règle. Si ce n'est pas le comportement voulu vous pouvez essayer 
d'utiliser l'option <command>-D</command> comme dans 
<command>iptables -D INPUT 10</command> laquelle effacera la dixième règle
de la chaîne INPUT.
   </para>

   <para> 
Il y a aussi certains cas où vous voudrez vider une chaîne complète,
dans ces cas vous exécuterez l'option <command>-F</command>. Par exemple,
<command>iptables -F INPUT</command> supprimera la chaîne INPUT en totalité,
mais ne modifiera pas la stratégie par défaut, ainsi si elle est placée à
DROP vous bloquerez la chaîne INPUT. Pour réinitialiser la stratégie de
la chaîne, qui était placée à DROP, faites par exemple, 
<command>iptables -P INPUT ACCEPT</command>.
   </para>

   <para>
J'ai écrit un <link linkend="rcflush-iptablestxt" 
endterm="rcflush-iptablestxt.title"></link> (disponible dans l'annexe) 
qui vide et réinitialise votre <command>iptables</command> que vous pouvez 
utiliser lors de l'écriture de votre fichier 
<filename>rc.firewall.txt</filename>. Une chose encore; si vous démarrez
avec une table mangle qui contient des erreurs, le script ne les supprimera
pas, il est plus simple d'ajouter quelques lignes pour les supprimer. je ne 
l'ai pas fait car la table mangle n'est pas utilisée dans mon script 
<filename>rc.firewall.txt</filename>.
   </para>
  </section>
 </appendix>
