<?xml version='1.0'?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V5.0//EN"
	"/usr/share/xml/docbook/schema/dtd/5.0/docbook.dtd" [

<!ENTITY author				SYSTEM "author.xml">
<!ENTITY legal 				SYSTEM "legal.xml">

<!ENTITY % inetdoc_urls SYSTEM 'inetdoc.urls.xml'>
%inetdoc_urls;

<!ENTITY url.CAM
   '<link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xlink:href="https://en.wikipedia.org/wiki/Content-addressable_memory">
   <citetitle>Content-addressable memory</citetitle></link>'>
]>

<article xml:id="lan-segmentation" xml:lang="fr">
<info>
<title>Segmentation des réseaux locaux</title>
	&author;

<abstract>
	<para>
	<informaltable frame='none' pgwide='1'>
	<tgroup cols='2' align='left' colsep='0' rowsep='0'>
	<colspec colwidth='5*'/>
	<colspec colwidth='200px'/>
	<tbody>
	<row>
	<entry valign='top'>
	<para>Les commutateurs sont aujourd'hui des outils essentiels dans la
		conception des architectures réseau. La garantie sur la bande passante
		délivrée par port a fortement contribué au développement des réseaux
		locaux. Pour autant, la commutation de trames Ethernet associée aux
		réseaux virtuels (<acronym>VLANs</acronym>) peut-elle supplanter à elle
		seule le routage dans la gestion des réseaux ? Pour concevoir
		correctement une architecture, il faut considérer les besoins des
		application, les types de trafic (données, voix, vidéo) et la
		composition des groupes logiques. Cet article donne quelques éléments
		sur le choix entre routage et commutation.</para>
	</entry>
	<entry>
	<inlinemediaobject>
	<imageobject role='html'>
		<imagedata fileref='images/thumb004.png' format='PNG' width='200px' scalefit='1'/>
	</imageobject>
	<imageobject role='fo'>
		<imagedata fileref='images/thumb004.png' format='PNG' width='4cm' scalefit='1'/>
	</imageobject>
	</inlinemediaobject>
	</entry>
	</row>
	</tbody>
	</tgroup>
	</informaltable>
	</para>
</abstract>
</info>

<sect1 xml:id="legal.meta">
	&legal;

	<bridgehead xml:id='lan-segmentation.meta'
	renderas='sect2'>Meta-information</bridgehead>

	<para>Cet article est écrit avec <link
		xlink:href="http://www.docbook.org"><citetitle>DocBook</citetitle></link>
		XML sur un système <link
		xlink:href="http://www.debian.org"><citetitle>Debian
		GNU/Linux</citetitle></link>. Il est disponible en version
		imprimable au format PDF : <link
		xlink:href="https://www.inetdoc.net/pdf/__printbasename__"><literal>__printbasename__</literal></link>.</para>
</sect1>

<?custom-pagebreak?>
<sect1 xml:id="lan-segmentation.introduction">
	<title>Introduction</title>

	<para>D'après la modélisation <acronym>OSI</acronym>, c'est la couche
		réseau (niveau 3) qui assure l'interconnexion entre les réseaux
		hétérogènes. Qu'en est-il de l'interconnexion entres des réseaux
		homogènes qui reposent pratiquement tous sur Ethernet ?</para>

	<mediaobject xml:id='modelisations.osi.diagram'>
	<imageobject role='fo'>
		<imagedata format='PNG' fileref='images/modelisation-osi.png' width='12cm' scalefit='1'/>
	</imageobject>
	<imageobject role='html'>
		<imagedata format='PNG' fileref='images/modelisation-osi.png' width='640px' scalefit='1'/>
	</imageobject>
	<textobject>
		<phrase>Modèle OSI</phrase>
	</textobject>
	</mediaobject>

	<para>La conception d'une architecture d'interconnexion de réseaux a
		toujours été l'art de trouver le bon équilibre entre rapidité et
		qualité. Les commutateurs répondent parfaitement au critère rapidité
		tandis que les routeurs répondent parfaitement au critère qualité. Ce
		document est une introduction aux deux techniques : commutation et
		routage. Il fait suite à la présentation des &url.modelisations; et il
		se termine par une synthèse succincte sur la segmentation des réseaux
		locaux avec le modèle hiérarchique.</para>
</sect1>

<sect1 xml:id="lan-segmentation.commutation">
<title>La commutation</title>
  
	<para><emphasis>La technologie de commutation opère au niveau 2 du modèle
		de référence OSI</emphasis>. À l'origine, la popularité des
		commutateurs pouvait être vue comme la résurgence de la technologie des
		ponts.</para>

	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>Tout comme un pont, le commutateur prend ses décisions de
		transmission à partir de l'adresse <acronym>MAC</acronym> source
		contenue dans chaque trame.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>À la différence d'un pont, le commutateur transmet les trames avec
		des temps de latence extrêmement courts grâce à des algorithmes
		intégrés directement dans ses composants.</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>

	<para>La commutation permet de répartir la bande passante à la fois sur des
		segments partagés et des segments dédiés. Tous les hôtes raccordés
		directement à un port de commutateur appartiennent à un segment dédié,
		tandis que tous les hôtes associés à un point d'accès radio
		<acronym>Wifi</acronym> appartiennent à un segment partagé.</para>

	<para>Pour simplifier, on peut définir un commutateur comme <emphasis>une
		machine à fabriquer des circuits full-duplex à la
		demande</emphasis>.</para>

	<para>À l'intérieur d'un commutateur, la commutation de circuits utilise
		des composants qui manipulent un type de mémoire particulier appelé
		&url.CAM;. Ces composants permettent d'accélérer considérablement la
		transmission des données en recherchant directement les adresses
		<acronym>MAC</acronym> connues d'un ou plusieurs ports.</para>

	<bridgehead xml:id='lan-segmentation.propagation'
	renderas='sect2'>Modèles de propagation</bridgehead>

	<variablelist>
	<varlistentry>
		<term>Commutation <wordasword>cut-through</wordasword></term>
	<listitem>
	<para>Elle démarre le processus propagation à partir de l'adresse
		<acronym>MAC</acronym> du destinataire avant que la totalité de la
		trame soit reçue. Avec ce modèle, les temps d'attente sont aussi courts
		quelle que soit la longueur des trames. Cependant, les trames erronées
		sont transmises sans aucun contrôle.</para>
	</listitem>
	</varlistentry>
	<varlistentry>
		<term>Commutation <wordasword>store and forward</wordasword></term>
	<listitem>
	<para>La totalité de la trame est lue et validée avant sa retransmission.
		Ceci permet de supprimer les trames corrompues et de définir des
		filtres pour contrôler le trafic à travers le commutateur. Les temps
		d'attente augmentent avec la longueur des trames.</para>
	</listitem>
	</varlistentry>
	</variablelist>


	<bridgehead xml:id='lan-segmentation.use-switches'
	renderas='sect2'>Où utiliser des commutateurs ?</bridgehead>

	<mediaobject>
	<imageobject role='fo'>
		<imagedata fileref='images/utiliser-commutation.png' format='PNG' width='12cm' align='center' scalefit='1'/>
	</imageobject>
	<imageobject role='html'>
		<imagedata fileref='images/utiliser-commutation.png' format='PNG' width='640px' align='center' scalefit='1'/>
	</imageobject>
	<textobject>
		<phrase>Où utiliser la commutation ?</phrase>
	</textobject>
	<caption>
	<para><link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
	xlink:href='https://www.inetdoc.net/articles/lan-segmentation/images/utiliser-commutation.png'>Où
	utiliser des commutateurs ? - vue complète</link></para>
	</caption>
	</mediaobject>

	<para>Les commutateurs doivent être considérés comme fournisseurs de bande
		passante et non comme une amélioration de la sécurité et du contrôle du
		réseau. Les besoins en bande passante proviennent :</para>

	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>du nombre toujours croissant du nombre d'hôtes (ou d'adresses
		<acronym>MAC</acronym>) raccordés,</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>des besoins toujours croissants en débit réseau de chaque
		hôte,</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>de l'émergence de nouveaux services Internet,</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>de la densité du nombre des serveurs dans les centres de
		données.</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
</sect1>

<sect1 xml:id="lan-segmentation.routage">
  <title>Le routage</title>

  <para><emphasis>Les routeurs opèrent au niveau 3 du modèle de référence
  OSI.</emphasis> Ils ont beaucoup plus de fonctions logicielles qu'un
  commutateur. En fonctionnant à un niveau plus élevé qu'un commutateur, un
  routeur distingue les différents protocoles de la couche réseau : IP,
  IPX, AppleTalk, etc. Cette connaissance permet au routeur de prendre des
  décisions plus sophistiquées de propagation.</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Comme un commutateur, un routeur fournit aux utilisateurs une
      communication transparente entre des segments individuels.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>A la différence d'un commutateur, un routeur détermine les limites
      logiques entre des groupes de segments de réseaux.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Un routeur fournit un service de <emphasis>contrôle d'accès</emphasis>
  parce qu'il ne transmet que le trafic destiné à le traverser. Pour accomplir
  ces tâches, un routeur doit réaliser 2 fonctions de base :</para>
  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>Créer et maintenir une table de routage pour chaque protocole de
      routage. Ces tables sont mises à jour dynamiquement grâce aux protocoles
      de routage.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Identifier le protocole contenu dans chaque paquet, extraire
      l'adresse de destination réseau et prendre la décision de propagation en
      fonction des données de la table de routage.</para>
    </listitem>
  </orderedlist>

  <para>Les fonctionnalités étendues d'un routeur lui permettent de choisir le
  meilleur chemin à partir de plus d'éléments qu'une simple adresse MAC :
  comptage des <quote>sauts</quote>, vitesse de transmission, coût, délais et
  conditions de trafic.</para>

  <para>Ces améliorations conduisent à une meilleure sécurité, une meilleure
  utilisation de la bande passante et plus de contrôle sur les opérations
  réseau. Cependant, les temps de traitement supplémentaires peuvent réduire
  les performances comparativement à un simple commutateur.</para>

<sect2>
<title>Où utiliser des routeurs ?</title>

	<mediaobject>
	<imageobject role='fo'>
		<imagedata fileref='images/utiliser-routage.png' format='PNG' width='12cm' align='center' scalefit='1'/>
	</imageobject>
	<imageobject role='html'>
		<imagedata fileref='images/utiliser-routage.png' format='PNG' width='640px' align='center' scalefit='1'/>
	</imageobject>
	<textobject>
		<phrase>Où utiliser un routeur ?</phrase>
	</textobject>
	<caption>
	<para><link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
	xlink:href='https://www.inetdoc.net/articles/lan-segmentation/images/utiliser-routage.png'>Où
	utiliser un routeur ? - vue complète</link></para>
	</caption>
	</mediaobject>

    <para>Les routeurs sont conçus pour gérer les architectures réseau en
    assurant les besoins suivants :</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
	<para>Segmenter les réseaux en domaines de diffusion isolés. La
	hiérarchie résultante permet de déléguer l'autorité et la gestion des
	réseaux.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Filtrer intelligemment les paquets et supporter les chemins
	redondants en assurant une «balance de charge».</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Dans l'exemple ci-dessus :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Les stations Ai et Bi bénéficient de liaisons dédiées. Chacune
	dispose de la totalité de la bande passante du réseau.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Les stations Ci et Di utilisent des liaisons partagées. La bande
	passante totale est répartie entre les stations actives.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Le trafic de diffusion des serveurs A et B ne traverse pas le
	routeur. La bande passante est préservée entre les réseaux.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 xml:id="lan-segmentation.segmentation">
	<title>Segmentation</title>

	<para>Les aptitudes des commutateurs et des routeurs à segmenter les
		réseaux sont une source de confusion. Comme chacun de ces équipements
		opère jusqu'à un niveau différent du modèle <acronym>OSI</acronym>,
		chacun réalise un type de segmentation différent.</para>

<sect2>
	<title>Un commutateur segmente des domaines de collision</title>
    
	<para>La segmentation au niveau de la couche liaison de données (2) réduit
		le nombre de stations en compétition sur le même réseau local. Chaque
		domaine de collision dispose de la bande passante délivrée par le port
		du commutateur.</para>

	<para>Les domaines de collisions appartiennent au même domaine de
		diffusion.</para>

	<!-- Segmenter avec un commutateur -->
	<mediaobject>
	<imageobject role='fo'>
		<imagedata fileref='images/domaine-collision.png' format='PNG' width='12cm' align='center' scalefit='1'/>
	</imageobject>
	<imageobject role='html'>
		<imagedata fileref='images/domaine-collision.png' format='PNG' width='640px' align='center' scalefit='1'/>
	</imageobject>
	<textobject>
		<phrase>Segmenter avec un commutateur</phrase>
	</textobject>
	<caption>
		<para><link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
		xlink:href='https://www.inetdoc.net/articles/lan-segmentation/images/domaine-collision.png'>Segmenter
		avec un commutateur - vue complète</link></para>
	</caption>
	</mediaobject>
</sect2>

<sect2>
	<title>Un routeur segmente des domaines de collision et de diffusion</title>

	<para>La segmentation au niveau de la couche réseau (3) limite la portée du
		trafic de diffusion en divisant le réseau en sous-réseaux
		indépendants.</para>

	<para>Comme un routeur opère aussi au niveau liaison de données (2), ses
		interfaces ont aussi pour rôle la délimitation d'un domaine de
		collision.</para>

	<!-- Segmenter avec un routeur -->
	<mediaobject>
	<imageobject role='fo'>
		<imagedata fileref='images/domaine-diffusion.png' format='PNG' width='12cm' align='center' scalefit='1'/>
	</imageobject>
	<imageobject role='html'>
		<imagedata fileref='images/domaine-diffusion.png' format='PNG' width='640px' align='center' scalefit='1'/>
	</imageobject>
	<textobject>
		<phrase>Segmenter avec un routeur</phrase>
	</textobject>
	<caption>
		<para><link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
		xlink:href='https://www.inetdoc.net/articles/lan-segmentation/images/domaine-diffusion.png'>Segmenter
		avec un routeur - vue complète</link></para>
	</caption>
	</mediaobject>
</sect2>

<sect2>
	<title>Synthèse</title>

	<para>C'est grâce aux progrès de l'électronique, qui ont permis d'augmenter
		les densités d'intégration et les fréquences, que les commutateurs ont
		pu se développer. On peut maintenant affirmer qu'un commutateur est
		<emphasis>une machine à fabriquer des circuits full-duplex</emphasis>.
		En effet, à un instant donné, deux hôtes raccordés au même commutateur
		disposent d'un canal de transmission réservé sans risque de collision
		avec un débit et une latence connue.</para>

	<para>Dans le même temps, les fonctions réalisées par les routeurs n'ont
		cessé d'augmenter en quantité et en qualité. Il ne faut pas oublier que
		toute la sécurité d'un système d'information se joue sur les
		équipements d'interconnexion. Une règle de sécurité sur une équipement
		réseau est évaluée à chaque paquet tandis qu'une règle de sécurité
		applicative n'est évaluée qu'une seule fois lors de
		l'authentification.</para>

	<para>Il était donc inévitable que l'on aboutisse à des équipements qui
		associent la commutation de circuits et la commutation de paquets.
		Aujourd'hui, les routeurs les plus performants associent les champs
		des en-têtes des couches application, transport et réseau à une
		électronique rapide de commutation de circuit au niveau liaison de
		données.</para>

	<para>Pour parvenir à ce résultat, il a fallu dépasser la difficulté liée
		aux définitions des formats d'adressage :</para>

	<itemizedlist>
	<listitem>
	<formalpara>
		<title>Les adresses du niveau liaison de données</title>
	<para>Les adresses <acronym>MAC</acronym> sont communément désignées comme
		adresses physiques parce qu'elles sont définies ou «gravées»
		directement dans le composant d'interface réseau. Cependant, il	n'est
		pas très difficile les modifier au niveau logiciel. Il existe deux
		&url.inter-vlan-routing-mac-types; qui sont présentés dans le
		document : &url.inter-vlan-routing;.</para>
	</formalpara>
	<para>Le point important ici, c'est que l'espace des adresses
		<acronym>MAC</acronym> est «à plat» sans aucune hiérarchie. Le format
		de ces adresses ne permet pas de constituer des groupes logiques.
		Ainsi, une trame de diffusion avec l'adresse <acronym>MAC</acronym>
		destination <systemitem
		class='etheraddress'>ff:ff:ff:ff:ff:ff</systemitem> sera recopiée
		sur tous les ports des commutateurs d'un même domaine de
		diffusion.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<formalpara>
		<title>Les adresses du niveau réseau</title>
	<para>Les adresses <acronym>IPv4</acronym> et <acronym>IPv6</acronym>
		utilisent la notion de masque réseau de façon à distinguer un hôte et
		le réseau auquel il appartient. Le réseau peut ainsi correspondre au
		groupe logique qui limite la portée des trames ou des paquets de
		diffusion.</para>
	</formalpara>
	<para>L'espace des adresses <acronym>IPv4</acronym> ou
		<acronym>IPv6</acronym> est hiérarchisé par nature et contrairement à
		l'espace des adresses <acronym>MAC</acronym> il est possible de diviser
		l'espace total en groupes géographiques ou logiques. La distribution de
		l'espace d'adressage entre les organismes tels que
		l'<acronym>IANA</acronym> et les <acronym>RIR</acronym> illustre bien
		cette aptitude au découpage en groupes.</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>

	<para>Jusqu'à l'apparition de la notion de <acronym>VLAN</acronym>, il
		était impossible de faire correspondre les deux espaces d'adressage des
		couches liaison et réseau. La norme <acronym>IEEE 802.1Q</acronym> a
		introduit de nouveaux champs dans le format de trame Ethernet. Celui
		qui nous intéresse ici est le champ <acronym>VLAN ID</acronym>.</para>

	<mediaobject xml:id='ieee8021q-frame'>
	<imageobject role='fo'>
		<imagedata format='PNG' fileref='images/ieee8021q-frame.png' width='12cm' scalefit='1'/>
	</imageobject>
	<imageobject role='html'>
		<imagedata format='PNG' fileref='images/ieee8021q-frame.png' width='640px' scalefit='1'/>
	</imageobject>
	<textobject>
		<phrase>Format de trame Ethernet et balises IEEE 8002.1Q</phrase>
	</textobject>
	</mediaobject>

	<para>En faisant correspondre un identifiant de <acronym>VLAN</acronym> à
		une sous-interface réseau avec un préfixe <acronym>IPv4</acronym> et/ou
		<acronym>IPv6</acronym> propre, on constitue un groupe logique dans
		lequel la diffusion a une portée limitée. On parle alors de
		&url.inter-vlan-routing;.</para>
</sect2>
</sect1>

<sect1 xml:id="lan-segmentation.exemple">
	<title>Exemple de conception</title>

	<para>En tenant compte des notions abordées ci-dessus, voici un exemple
		d'architecture type basé sur le modèle hiérarchique. Il s'agit de
		concilier la fourniture de bande passante pour le réseau local et les
		contrôles de flux et d'accès vers l'Internet.</para>

	<!-- Exemple de conception -->
	<mediaobject>
	<imageobject role='fo'>
		<imagedata fileref='images/exemple-conception.png' format='PNG' width='12cm' align='center' scalefit='1'/>
	</imageobject>
	<imageobject role='html'>
		<imagedata fileref='images/exemple-conception.png' format='PNG' width='640px' align='center' scalefit='1'/>
	</imageobject>
	<textobject>
		<phrase>Exemple de conception</phrase>
	</textobject>
	<caption>
		<para><link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
		xlink:href='https://www.inetdoc.net/articles/lan-segmentation/images/exemple_conception.png'>Exemple
		de conception - vue complète</link></para>
	</caption>
	</mediaobject>

	<para>Ce découpage type d'une architecture réseau en trois couches
		distinctes est en grande partie basé sur la répartition des rôles entre
		routage et commutation. Cette répartition a pour but de satisfaire
		plusieurs critères :</para>

	<itemizedlist>
	<listitem>
		<para>La création de domaines de diffusion dont les limites sont
			connues aide à structurer l'architecture de façon à obtenir un
			modèle déterministe des flux réseaux.</para>
	</listitem>
	<listitem>
		<para>La création de blocs d'équipements redondants rend l'architecture
			reproductible et plus facile à personnaliser.</para> 
	</listitem>
	<listitem>
		<para>La hiérarchisation permet de limiter la complexité en divisant
			l'architecture en blocs fonctionnels avec un rôle bien
			défini.</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>

	<variablelist>
	<varlistentry>
		<term><emphasis>Cœur</emphasis></term>
	<listitem>
		<para>Cette couche correspond à la dorsale du réseau de l'entreprise
			qui relie entre eux les blocs fonctionnels d'équipements. Les
			objectifs à ce niveau sont les performances, la stabilité et le
			moins de complexité	possible. C'est la raison pour laquelle on ne
			trouve généralement que deux routeurs redondants à ce
			niveau.</para>
		<para>Le débit binaire utile est le critère de dimensionnement d'un
			routeur qui conditionne les performances. Par débit binaire utile,
			on entend la transmission de flux réseau classifiés, routés et
			filtrés.</para>
	</listitem>
	</varlistentry>
	<varlistentry>
		<term><emphasis>Distribution</emphasis></term>
	<listitem>
		<para>Cette couche repose sur la convergence, l'équilibrage de charge,
			la qualité de service et la haute disponibilité. On y trouve
			l'isolation vis-à-vis de la couche accès avec le moins de
			commutation de circuits (ou d'adresses MAC) possible. Vue de la
			couche accès, c'est à ce niveau que l'on offre la redondance des
			passerelles par défaut des hôtes.</para>
	</listitem>
	</varlistentry>
	<varlistentry>
		<term><emphasis>Accès</emphasis></term>
	<listitem>
		<para>Plus les usages réseau évoluent, plus cette couche doit être
			riche en fonctionnalités diverses. Elle ne se limite plus à fournir
			des ports de commutateur en vis-à-vis de postes de travail fixes
			qui utilisent tous le même système. Dans le cas de la téléphonie
			sur <acronym>IP</acronym>, c'est à ce niveau que l'on assure
			l'authentification <acronym>IEEE 802.1X</acronym> ainsi que la
			fourniture d'un <acronym>VLAN</acronym> dédié aux flux audio
			(<emphasis>voice VLAN</emphasis>). Dans le cas des réseaux radio
			Wifi, c'est à ce niveau que l'on effectue les traitements de
			contrôle et d'arbitrage en agrégeant des informations collectées
			par les points d'accès.</para>
	</listitem>
	</varlistentry>
	</variablelist>
</sect1>
</article>
