<?xml version='1.0'?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V5.0//EN"
        "/usr/share/xml/docbook/schema/dtd/5.0/docbook.dtd" [

<!ENTITY author				SYSTEM "author.xml">
<!ENTITY legal 				SYSTEM "legal.xml">
]>

<article xml:id="lan-segmentation" xml:lang="fr">
<info>
  <title>Segmentation des réseaux locaux</title>
  &author;

  <abstract>
    <para>
    <inlinemediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref='images/thumb004.png' format='PNG' width='12em' align='right' scalefit='1'/>
    </imageobject>
    </inlinemediaobject>
    En un peu plus d'une dizaine d'années, les commutateurs sont devenus
    des outils essentiels dans la conception des architectures réseau. La
    garantie sur la bande passante délivrée par port a fortement contribué au
    développement des réseaux locaux. Pour autant, la commutation de trames
    Ethernet associée aux réseaux virtuels (<acronym>VLANs</acronym>) peut-elle
    supplanter à elle seule le routage dans la gestion des réseaux ?
    Aujourd'hui, pour concevoir correctement une architecture, il faut
    considérer les besoins en application, les schémas de trafic et la
    composition des groupes logiques. Cet article donne quelques éléments sur
    le choix entre routage et commutation.</para>
  </abstract>
</info>

<sect1 xml:id="legal.meta">
  &legal;

  <sect2>
    <title>Meta-information</title>

  <para>Cet article est écrit avec <link
  xlink:href="http://www.docbook.org"><citetitle>DocBook</citetitle></link> XML
  sur un système <link xlink:href="http://www.debian.org"><citetitle>Debian
  GNU/Linux</citetitle></link>. Il est disponible en version imprimable au
  format PDF : <link
  xlink:href="http://www.inetdoc.net/pdf/__printbasename__"><literal>__printbasename__</literal></link>.</para>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 xml:id="lan-segmentation.introduction">
  <title>Introduction</title>

  <para>D'après la modélisation <acronym>OSI</acronym>, c'est la couche réseau
  (niveau 3) qui assure l'interconnexion entre les réseaux. La couche réseau
  gère donc le trafic entre réseaux.</para>

  <mediaobject xml:id='modelisations.osi.diagram'>
    <imageobject role='fo'>
    <imagedata format='PNG' fileref='images/modelisation-osi.png' width='12cm' scalefit='1'/>
    </imageobject>
    <imageobject role='html'>
    <imagedata format='PNG' fileref='images/modelisation-osi.png' width='640px' scalefit='1'/>
    </imageobject>
    <textobject>
    <phrase>Modèle OSI</phrase>
    </textobject>
  </mediaobject>

  <para>La conception des réseaux locaux a toujours été l'art de trouver le bon
  équilibre entre rapidité et qualité. Les commutateurs répondent parfaitement
  au critère rapidité tandis que les routeurs répondent parfaitement au critère
  qualité.</para>

  <para>Voici donc une présentation des deux techniques : commutation et
  routage, suivie d'une synthèse sur la segmentation des réseaux locaux.</para>
</sect1>

<sect1 xml:id="lan-segmentation.commutation">
  <title>La commutation</title>
  
  <para><emphasis>La technologie de commutation opère au niveau 2 du modèle de
  référence OSI.</emphasis> La nouvelle popularité des commutateurs peut être
  vue comme la résurgence de la technologie des ponts.</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Tout comme un pont, le commutateur décide de la redirection à
      partir de l'adresse MAC contenue dans chaque trame.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>A la différence d'un pont, le commutateur redirige les données avec
      des temps d'attente très courts et des algorithmes intégrés directement
      dans ses composants.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>La commutation permet de répartir la bande passante à la fois sur des
  segments partagés et des segments dédiés.</para>

  <sect2>
    <title>Modèles de propagation</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Commutation <wordasword>cut-through</wordasword></term>
        <listitem>
	  <para>Elle démarre le processus propagation à partir de l'adresse MAC
	  du destinataire avant que la totalité de la trame soit reçue. Avec ce
	  modèle, les temps d'attente sont aussi courts quelle que soit la
	  longueur des trames. Cependant, les trames erronées sont transmises
	  sans aucun contrôle.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Commutation <wordasword>store and forward</wordasword></term>
        <listitem>
	  <para>La totalité de la trame est lue et validée avant sa
	  retransmission. Ceci permet de supprimer les trames corrompues et de
	  définir des filtres pour contrôler le trafic à travers le
	  commutateur. Les temps d'attente augmentent avec la longueur des
	  trames.</para>
	</listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect2>

  <sect2>
    <title>Où utiliser des commutateurs ?</title>

    <mediaobject>
      <imageobject>
	<imagedata fileref='images/utiliser_commutation.png' format='PNG' width='32em' align='center' scalefit='1'/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>Où utiliser la commutation ?</phrase>
      </textobject>
      <caption>
	<para><link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
	xlink:href='http://www.inetdoc.net/articles/lan-segmentation/images/utiliser_commutation.png'>Où
	utiliser la commutation ? - vue complète</link></para>
      </caption>
    </mediaobject>

    <para>Les commutateurs doivent être considérés comme fournisseurs de bande
    passante et non comme une amélioration de la sécurité et du contrôle du
    réseau. Les besoins en bande passante proviennent :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>du nombre toujours croissant du nombre de postes
	connectés,</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>du développement de la puissance des postes,</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>de l'émergence d'applications client/serveur de type Internet
	(courrier, serveurs Web, etc.),</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>du regroupement des serveurs au sein de «fermes de
	serveurs».</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 xml:id="lan-segmentation.routage">
  <title>Le routage</title>

  <para><emphasis>Les routeurs opèrent au niveau 3 du modèle de référence
  OSI.</emphasis> Ils ont beaucoup plus de fonctions logicielles qu'un
  commutateur. En fonctionnant à un niveau plus élevé qu'un commutateur, un
  routeur distingue les différents protocoles de la couche réseau : IP,
  IPX, AppleTalk, etc. Cette connaissance permet au routeur de prendre des
  décisions plus sophistiquées de propagation.</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Comme un commutateur, un routeur fournit aux utilisateurs une
      communication transparente entre des segments individuels.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>A la différence d'un commutateur, un routeur détermine les limites
      logiques entre des groupes de segments de réseaux.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Un routeur fournit un service de <emphasis>contrôle d'accès</emphasis>
  parce qu'il ne transmet que le trafic destiné à le traverser. Pour accomplir
  ces tâches, un routeur doit réaliser 2 fonctions de base :</para>
  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>Créer et maintenir une table de routage pour chaque protocole de
      routage. Ces tables sont mises à jour dynamiquement grâce aux protocoles
      de routage.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Identifier le protocole contenu dans chaque paquet, extraire
      l'adresse de destination réseau et prendre la décision de propagation en
      fonction des données de la table de routage.</para>
    </listitem>
  </orderedlist>

  <para>Les fonctionnalités étendues d'un routeur lui permettent de choisir le
  meilleur chemin à partir de plus d'éléments qu'une simple adresse MAC :
  comptage des <quote>sauts</quote>, vitesse de transmission, coût, délais et
  conditions de trafic.</para>

  <para>Ces améliorations conduisent à une meilleure sécurité, une meilleure
  utilisation de la bande passante et plus de contrôle sur les opérations
  réseau. Cependant, les temps de traitement supplémentaires peuvent réduire
  les performances comparativement à un simple commutateur.</para>

  <sect2>
    <title>Où utiliser des routeurs ?</title>

    <mediaobject>
      <imageobject>
	<imagedata fileref='images/utiliser_routage.png' format='PNG' width='32em' align='center' scalefit='1'/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>Où utiliser un routeur ?</phrase>
      </textobject>
      <caption>
	<para><link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
	xlink:href='http://www.inetdoc.net/articles/lan-segmentation/images/utiliser_routage.png'>Où
	utiliser un routeur ? - vue complète</link></para>
      </caption>
    </mediaobject>

    <para>Les routeurs sont conçus pour gérer les architectures réseau en
    assurant les besoins suivants :</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
	<para>Segmenter les réseaux en domaines de diffusion isolés. La
	hiérarchie résultante permet de déléguer l'autorité et la gestion des
	réseaux.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Filtrer intelligemment les paquets et supporter les chemins
	redondants en assurant une «balance de charge».</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Dans l'exemple ci-dessus :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Les stations Ai et Bi bénéficient de liaisons dédiées. Chacune
	dispose de la totalité de la bande passante du réseau.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Les stations Ci et Di utilisent des liaisons partagées. La bande
	passante totale est répartie entre les stations actives.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Le trafic de diffusion des serveurs A et B ne traverse pas le
	routeur. La bande passante est préservée entre les réseaux.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 xml:id="lan-segmentation.segmentation">
  <title>Segmentation</title>

  <para>Les facultés des commutateurs et des routeurs à segmenter les réseaux
  sont une source de confusion. Comme chacun des 2 dispositifs opère à un
  niveau différent du modèle <acronym>OSI</acronym>, chacun réalise un type de
  segmentation différent.</para>

  <sect2>
    <title>Un commutateur segmente des domaines de collision</title>
    
    <para>La segmentation au niveau 2 réduit le nombre de stations en
    compétition sur le même réseau local. Chaque domaine de collision possède
    la bande passante délivrée par le port du commutateur.</para>

    <para>Les domaines de collisions appartiennent au même domaine de
    diffusion.</para>

    <!-- Segmenter avec un commutateur -->
    <mediaobject>
      <imageobject>
	<imagedata fileref='images/domaine_collision.png' format='PNG' width='32em' align='center' scalefit='1'/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>Segmenter avec un commutateur</phrase>
      </textobject>
      <caption>
	<para><link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
	xlink:href='http://www.inetdoc.net/articles/lan-segmentation/images/domaine_collision.png'>Segmenter
	avec un commutateur - vue complète</link></para>
      </caption>
    </mediaobject>
  </sect2>

  <sect2>
    <title>Un routeur segmente des domaines de diffusion</title>

    <para>La segmentation au niveau 3 réduit le trafic de diffusion en divisant
    le réseau en sous-réseaux indépendants.</para>

    <!-- Segmenter avec un routeur -->
    <mediaobject>
      <imageobject>
	<imagedata fileref='images/domaine_diffusion.png' format='PNG' width='32em' align='center' scalefit='1'/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>Segmenter avec un routeur</phrase>
      </textobject>
      <caption>
	<para><link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
	xlink:href='http://www.inetdoc.net/articles/lan-segmentation/images/domaine_diffusion.png'>Segmenter
	avec un routeur - vue complète</link></para>
      </caption>
    </mediaobject>
  </sect2>

  <sect2>
    <title>Synthèse</title>

    <para>C'est grâce aux progrès de l'électronique qui ont permis d'augmenter
    les densités d'intégration et les fréquences, que les commutateurs ont pu
    se développer.</para>

    <para>Dans le même temps, les fonctions réalisées par les routeurs n'ont
    cessé d'augmenter en quantité et en qualité. Il ne faut pas oublier que
    toute la sécurité d'un système d'information se «joue» sur les équipements
    d'interconnexion. Une règle de sécurité sur une équipement réseau est
    évaluée à chaque nouveau paquet tandis qu'une règle de sécurité applicative
    n'est évaluée qu'à l'authentification.</para>

    <para>Il était donc inévitable que l'on aboutisse à des équipements
    «hybrides». Aujourd'hui, les routeurs les plus performants associent une
    électronique rapide (celle du commutateur) au niveau 2 et un logiciel
    complet (les fonctions du routeur) au niveau 3.</para>

   <para>Pour parvenir à ce résultat, on trouve 2 approches :</para>
   <itemizedlist>
     <listitem>
       <formalpara>
         <title>Les équipements haut de gamme</title>
	 <para>Les ténors du marché de l'interconnexion réseau proposent des
	 appareils avec une électronique de commutation et de chiffrage
	 spécifique. Les fonctions de routage sont assurées par des systèmes
	 d'exploitation propriétaires. C'est la solution la plus complète et la
	 plus efficace mais elle a un coût très élevé.</para>
       </formalpara>
     </listitem>
     <listitem>
       <formalpara>
         <title>Les réseaux virtuels ou VLANs</title>
	 <para>La norme IEEE 802.1Q permet une segmentation dynamique des
	 sous-réseaux. C'est une solution attrayante du point de vue gestion de
	 parc mais incomplète du point de vue contrôle d'accès. Il est possible
	 d'exploiter les informations des trames IEEE 802.1Q en les
	 associant à un adressage réseau de niveau 3. On parle alors de
	 <emphasis>routage inter-vlan</emphasis>.</para>
       </formalpara>
     </listitem>
   </itemizedlist>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 xml:id="lan-segmentation.exemple">
  <title>Exemple de conception</title>

  <para>En tenant compte des notions abordées ci-dessus, voici un exemple
  d'architecture à faible coût. Il s'agit de concilier la fourniture de bande
  passante pour le réseau local et le contrôle d'accès pour le réseau
  étendu.</para>

  <!-- Exemple de conception -->
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref='images/exemple_conception.png' format='PNG' width='32em' align='center' scalefit='1'/>
    </imageobject>
    <textobject>
      <phrase>Exemple de conception</phrase>
    </textobject>
    <caption>
      <para><link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
      xlink:href='http://www.inetdoc.net/articles/lan-segmentation/images/exemple_conception.png'>Exemple
      de conception - vue complète</link></para>
    </caption>
  </mediaobject>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Routeur GNU/Linux</term>
      <listitem>
	<para>Généralement, les liaisons d'accès à Internet ont un débit
	maximum inférieur à 10Mbps. Un châssis serveur d'entrée de gamme peut
	très bien accueillir 4 interfaces :
	<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para>Une liaison spécialisée à 2Mbps,</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>Une liaison Backup RNIS/ISDN à 128Kbps,</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>2 interfaces Ethernet 10/100Mbps supportant le mode
	    Full-Duplex qui permet d'atteindre les 200Mbps. C'est aussi au
	    niveau de ces interfaces que le routage inter-VLAN permet de gérer
	    les domaines de diffusion associés aux groupes de travail.</para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
	Une configuration comme celle-ci peut très bien assumer toute la
	complexité des traitements de contrôle d'accès et déléguer la
	fourniture de bande passante au commutateur central.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>Commutateur central</term>
      <listitem>
	<para>Toutes les fonctions d'aiguillage au niveau réseau (couche 3 OSI)
	étant assurées par le routeur, on peut se contenter d'une programmation
	par port du commutateur central pour délimiter les
	<emphasis>périmètres</emphasis> à l'intérieur du réseau local. Ces
	périmètres peuvent correspondre à :
	<itemizedlist>
          <listitem>
	    <para>des niveaux d'utilisation : choix d'applications ou de
	    puissance de calcul,</para>
	  </listitem>
          <listitem>
	    <para>des niveaux de sécurité : filtrage des services.</para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
	</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>Commutateur départemental</term>
      <listitem>
	<para>Comme ces commutateurs ou hubs sont situés à l'intérieur des
	<emphasis>périmètres</emphasis>, ils ne nécessitent pas de
	programmation particulière. Ils héritent de la configuration réalisée
	au niveau supérieur.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
</sect1>
</article>
