  <chapter xml:id="commercialproducts">
    <title xml:id="commercialproducts.title">Produits commerciaux basés sur Linux, iptables et netfilter</title>
    <indexterm zone="commercialproducts">
      <primary>Commercial products</primary>
    </indexterm>


    <para>
Cette section a été rajoutée pour que les entreprises puissent avoir
leur produits testés et ajoutés dans ce didacticiel. Si vous êtes une
entreprise et que vous voulez voir vos produits figurer dans cette partie,
vous êtes les bienvenus. Gardez à l'esprit que cette section n'est pas
définitive. C'est plutôt un essai pour offrir une place à tous les fabricants
de matériel basés sur Linux, et qui contribuent au développement de GNU/Linux.
    </para>

    <para>
Si certains estiment que leurs produits ont été mal notés ici, prière
de contacter l'auteur plus une description plus complète du problème.
    </para>

    <section xml:id="ingate1200">
      <title xml:id="ingate1200.title">Ingate Firewall 1200</title>
      <indexterm zone="ingate1200">
        <primary>Commercial products</primary>
        <secondary>Ingate Firewall 1200</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm zone="ingate1200">
        <primary>Ingate</primary>
      </indexterm>
      <indexterm zone="ingate1200">
        <primary>Ingate</primary>
        <secondary>Ingate Firewall 1200</secondary>
      </indexterm>


      <para>
En bref, <link linkend="ingate">InGate Firewall 1200</link> est un pare-feu
commercial. Pour être tout à fait honnête, il se situe dans un gamme de prix
chers et n'est pas destiné à la plupart des utilisateurs à domicile.
Cependant, vous en avez pour votre argent, et c'est un excellent produit.
Avant d'aller plus loin, il faut noter que Ingate Firewalls fournit des
solutions matérielles et logicielles. À la base c'est un très petit
ordinateur fonctionnant avec un noyau Linux modifié. Bien sûr vous ne verrez
jamais qu'il tourne sous Linux (sauf pour les conventions de noms dans
l'interface, etc.).
      </para>

      <para>
Beaucoup d'efforts ont été apportés dans la création d'une interface web
avancée pour configurer et administrer le pare-feu.
<link linkend="ingate">InGate 1200 firewall</link> possède deux connecteurs
ethernet 10/100 Mbps et la version la plus évoluée a plus de 6 connecteurs
ethernet (10/100/1000 Mbps) et 2 ports Gbic.
      </para>

      <para>
Il possède également un support transversal <link linkend="sip">SIP</link>
et un support <link linkend="sip">SIP</link> pour la téléphonie internet et
un support générique pour <link linkend="tls">TLS</link>. Le 1200 est livré
avec 2 licences utilisateur SIP, et le nombre diffère selon le modèle
de pare-feu/SIParator que vous achetez. L'interface utilisateur de
<link linkend="sip">SIP</link> est excellente et très intuitive bien
q'elle puisse utiliser un jargon très technique. C'est une bonne idée
de conserver le manuel près de vous, selon ce que vous faîtes avec la
machine. Ce manuel est très bien écrit, et il pourrait être assez difficile
de comprendre l'interface avant d'être familiarisé avec le langage
hautement technique qui est utilisé. Le manuel a plus de 250 pages et est
disponible en anglais et en suédois.
      </para>

      <para>
Les pare-feux <link linkend="ingate">InGate</link> possèdent le support
<link linkend="rfc2401">ipsec</link> basé <systemitem>VPN</systemitem> et
<systemitem>QoS</systemitem>. Le <link linkend="rfc2401">ipsec</link>
basé <systemitem>VPN</systemitem> serait inter-opérable avec toutes les
autres implémentations <link linkend="rfc2401">ipsec</link> incluant
"Road Warrior".
      </para>

      <para>
La machine possède également des possibilités de journalisation très simples.
Elle peut soit journaliser localement, soit via syslog et/ou mail. Les
capacités de journalisation locale sont très bonnes ainsi que la
recherche fine dans les fichiers journaux. Mon seul problème est que le
moteur de recherche est un petit peu trop lent. C'est mon seul reproche
pour ce pare-feu. Ce devrait être fixé dans les futures versions.
      </para>

      <para>
La première fois que j'ai essayé la machine de test que j'avais, j'ai
fait une mauvaise manipulation (j'ai inversé les interfaces entre autres
choses). À cause de ça, mon installation initiale a pris 4-5 heures avant
que je puisse joindre l'Internet. Si je n'avais pas fait ces erreurs,
la configuration initiale aurait pris anviron 1 heure.
      </para>

      <para>
Les valeurs par défaut sont très bonnes. En d'autres termes, elle n'existent
pas, sauf pour les options les plus basiques. La première chose à faire est
de placer l'adresse IP du matériel via un "magic ping" (place l'adresse mac
du matériel vers une adresse IP et ensuite "pingue" cette IP - doit être
fait localement). Le port ethernet opposé est par défaut désactivé, jusqu'à
ce que vous l'activiez, et aucune configuration, sauf les plus basiques, n'est
faite par les développeurs InGate (groupes de logs, etc.).
      </para>

      <para>
En conclusion, c'est un des meilleurs pare-feu commerciaux que j'ai vu sur
le marché. Le seul réel défaut est l'interface utilisateur un peu lente pour
une machine de ce prix.
      </para>

    </section>

    <section>
      <title>Ensuite</title>


      <para>
C'était le dernier chapitre. Il ne reste que les diverses annexes.
Certaines contiennent des informations plus intéressantes que celles
contenues dans les chapitres spécifiques, et d'autres sont simplement des
tables génériques, etc. Si vous vous intéressez à ce domaine, il existe
des tonnes de documentation, et pourquoi pas rejoindre les listes
de discussion disponibles sur le site web de netfilter ? Ou pourquoi pas
commencer à développer pour netfilter et iptables ? J'espère que vous avez
pris du plaisir à lire ce document et que vous avez été en mesure de faire
vos tests dans le monde réel.
      </para>

    </section>

  </chapter>
