 <chapter xml:id="howaruleisbuilt">
  <title xml:id="howaruleisbuilt.title">Création d'une règle</title>
  <indexterm zone="howaruleisbuilt">
    <primary>How a rule is built</primary>
  </indexterm>
  <indexterm zone="howaruleisbuilt">
    <primary>Rules</primary>
  </indexterm>
 
  <para>
Ce chapitre présentera en détail comment créer vos propres règles. 
Une règle peut être décrite comme une directive au pare-feu et donc, 
son comportement au niveau du blocage ou de de l'autorisation des
différentes connexions et paquets dans une chaîne spécifique. Chaque
ligne que vous écrirez est insérée dans une chaîne qui sera considérée
comme une règle. Nous verrons également les modules de base disponibles,
comment les utiliser, de même que les diverses cibles et la façon de
créer de nouvelles cibles (i.e., nouvelles sous-chaînes).
  </para>
  
  <para>
Ce chapitre montrera les lignes de base, comment une règle est créée, 
comment vous devrez l'écrire de façon à ce qu'elle soit acceptée par le
programme domaine utilisateur de <command>iptables</command>, les différentes
tables, de même que les commandes à exécuter. Après ça nous verrons dans 
le chapitre suivant tous les modules disponibles pour  
<command>iptables</command>, et en détail chaque type de cible et de saut.
  </para>

  <section xml:id="basics">
   <title xml:id="basics.title">Bases de la commande iptables</title>
    <indexterm zone="basics">
      <primary>Iptables</primary>
      <secondary>Basics</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm zone="basics">
      <primary>Rules</primary>
      <secondary>Basics</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm zone="basics">
      <primary>Target</primary>
      <secondary>Basics</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm zone="basics">
      <primary>Match</primary>
      <secondary>Basics</secondary>
    </indexterm>
   
   <para>
Comme ceci a déjà été evoqué, chaque règle est une ligne lue par le noyau
pour en déduire ce qu'il convient de faire d'un paquet. Si tous les
critères - ou les correspondances - sont remplis, on exécute l'instruction
donnée par la cible - ou le saut. Normalement, on écrit les règles dans une
syntaxe qui ressemble à celle-ci :
   </para>

   <para>
    <cmdsynopsis>
     <command>iptables</command>
     <arg>-t <replaceable>table</replaceable></arg>
     <arg choice='plain'>commande</arg>
     <arg>correspondance</arg>
     <arg>cible/saut</arg>
    </cmdsynopsis>
   </para>

   <para>
Rien ne vous oblige à mettre l'instruction de cible en fin de la ligne.
Toutefois, vous devriez préférer cette syntaxe qui améliore la lisibilité.
En tout cas, la plupart des règles que vous découvrirez sont écrites de cette
façon. Ainsi, si vous lisez le script de quelqu'un d'autre, vous reconnaitrez
très probablement la syntaxe et comprendrez plus facilement la règle.
   </para>

   <para>
Si vous voulez utiliser une autre table que la table standard,
insérer la spécification de table à la place de la mention [table].
Cependant, il n'est pas indispensable de déclarer explicitement la table à
utiliser, puisqu'<command>iptables</command> utilise par défaut la table
<systemitem>filter</systemitem> sur laquelle sont implémentées toutes les
commandes. Vous n'êtes pas non plus obligé de spécifier la table à cet
endroit dans la règle. Elle peut tout aussi bien être placée ailleurs dans la
ligne. Malgré tout, il est plus ou moins habituel de placer la spécification
de table au début.
   </para>

   <para>
Il y a une chose qu'il faut garder à l'esprit : la commande devrait toujours 
être en première position, ou à la rigueur juste après la spécification 
de table. 
La "commande" indique au programme ce qu'il doit faire, par exemple
insérer une règle, ajouter une règle en fin de chaîne, ou encore supprimer une
règle. Tout ceci est approfondi ultérieurement.
   </para>

   <para>
La correspondance est la partie de la règle qui est envoyée au noyau pour
identifier la caractéristique particulière du paquet, c'est-à-dire ce qui le
distingue de tous les autres paquets. On peut donc spécifier l'adresse IP dont
provient le paquet, de quelle interface réseau, l'adresse IP à atteindre,
un port, un protocole ou quoi que ce soit d'autre. Il existe un éventail de
correspondances que l'on peut utiliser et qui seront développées au cours de ce
chapitre.
   </para>

   <para>
Enfin, on trouve la cible du paquet. Si toutes les correspondances sont
satisfaites pour un paquet, on informe le noyau de l'action à accomplir.
Par exemple, vous pouvez stipuler au noyau d'envoyer le paquet à une
autre chaîne créée par vous-même, et qui appartient à cette table. Vous pouvez
aussi notifier au noyau de supprimer le paquet et de ne faire aucun autre
traitement, ou encore d'envoyer une réponse particulière à l'expéditeur.
Comme pour les autres aspects de cette section, la cible est analysée en
profondeur plus loin dans ce chapitre.
   </para>

  </section>

  <section xml:id="tables">
   <title xml:id="tables.title">Les tables</title>
   <indexterm zone="tables">
     <primary>Tables</primary>
   </indexterm>
   <indexterm zone="tables">
     <primary>Basics</primary>
     <secondary>Tables</secondary>
   </indexterm>
 
   <para>
L'option <command>-t</command> précise la table à utiliser. Par défaut, il
s'agit de la table <systemitem>filter</systemitem>. On peut spécifier une des
tables suivantes avec l'option <command>-t</command>. Remarquez que c'est une
présentation extrêmement rapide du contenu du chapitre
<link linkend="traversingoftables" endterm="traversingoftables.title"></link>.
   </para>

   <indexterm zone="table.tables">
     <primary>Raw table</primary>
   </indexterm>
   <indexterm zone="table.tables">
     <primary>Basics</primary>
     <secondary>Raw table</secondary>
   </indexterm>
   <indexterm zone="table.tables">
     <primary>Filter table</primary>
   </indexterm>
   <indexterm zone="table.tables">
     <primary>Basics</primary>
     <secondary>Filter table</secondary>
   </indexterm>
   <indexterm zone="table.tables">
     <primary>Mangle table</primary>
   </indexterm>
   <indexterm zone="table.tables">
     <primary>Basics</primary>
     <secondary>Mangle table</secondary>
   </indexterm>
   <indexterm zone="table.tables">
     <primary>Nat table</primary>
   </indexterm>
   <indexterm zone="table.tables">
     <primary>Network address translation (NAT)</primary>
   </indexterm>
   <indexterm zone="table.tables">
     <primary>Basics</primary>
     <secondary>Nat table</secondary>
   </indexterm>
   <table frame='all' xml:id="table.tables">
    <title xml:id="table.tables.title">Tables</title>
    <tgroup cols='2' align='left' colsep='1' rowsep='1'>
    <colspec colwidth='1.5*'/>
    <colspec colwidth='8*'/>
      <thead>
       <row>
        <entry>Table</entry>
        <entry>Explication</entry>
       </row>
      </thead>
      <tbody>
       <row>
        <entry>nat</entry>
	<entry><para>
La table <systemitem>nat</systemitem> sert principalement à
faire de la <systemitem>traduction d'adresse réseau</systemitem>. Les paquets
soumis au NAT voient leur adresse modifiée, en accord avec les règles
concernées. Les paquets d'un flux ne traversent cette table qu'une seule fois.
En effet, le sort du premier paquet d'un flux conditionne celui des autres.
Si le premier paquet est accepté, les autres paquets du flux sont soumis
automatiquement au <systemitem>NAT</systemitem> (ou au camouflage, etc.), donc
subissent les mêmes actions que le premier paquet. Par conséquent, ils ne
passeront pas par cette table, mais seront néanmoins traités de la même façon 
que le premier paquet du flux. C'est pour cette raison qu'on déconseille le
filtrage dans cette table.
La chaîne <systemitem>PREROUTING</systemitem> permet de modifier les paquets
dès qu'ils entrent dans le pare-feu. La chaîne
<systemitem>OUTPUT</systemitem> permet de modifier les paquets générés
localement (c-à-d. dans le pare-feu) avant qu'ils n'accèdent à la décision
de routage. En dernier lieu, la chaîne <systemitem>POSTROUTING</systemitem>
offre la possibilité de modifier les paquets juste avant qu'ils ne quittent
le pare-feu.
   </para></entry>
       </row>

       <row>
        <entry>mangle</entry>
        <entry><para>
Cette table sert à transformer les paquets. Entre autres, on
peut modifier le contenu de differents paquets et celui de leurs en-têtes.
Par exemple, on peut changer les champs <command>TTL</command>,
<command>TOS</command> ou <command>MARK</command>. Notez que le champ
<command>MARK</command> n'est pas à proprement parlé un changement sur le
paquet, mais une valeur de marquage définie dans l'espace du noyau.
D'autres règles ou programmes peuvent s'appuyer sur ce marquage à l'intérieur
du pare-feu pour filtrer ou opérer un routage évolué, tc en est un
exemple.
Cette table est constituée de cinq chaînes pré-définies, qui sont nommées
<systemitem>PREROUTING</systemitem>, <systemitem>POSTROUTING</systemitem>, 
<systemitem>OUTPUT</systemitem>, <systemitem>INPUT</systemitem> et 
<systemitem>FORWARD</systemitem>. La chaîne
<systemitem>PREROUTING</systemitem> permet de modifier les paquets juste quand
ils entrent dans le pare-feu mais avant qu'ils n'atteignent la décision de
routage. La chaîne <systemitem>POSTROUTING</systemitem> permet de modifier
les paquets juste après toutes les décisions de routage.
La chaîne <systemitem>OUTPUT</systemitem> s'utilise pour transformer les
paquets générés localement avant qu'ils ne sollicitent la décision de routage.
La chaîne <systemitem>INPUT</systemitem> permet de modifier les paquets
une fois qu'ils ont été routés vers la machine locale, mais avant que
l'application de l'espace utilisateur n'ait réceptionné les données.
La chaîne <systemitem>FORWARD</systemitem> permet de modifier les paquets
après la première décision de routage mais avant la dernière.
Notez que la table mangle ne peut en aucun cas servir à une forme de
<systemitem>traduction d'adresse réseau</systemitem> ou de
<systemitem>camouflage</systemitem>, la table nat a été conçue pour ce genre
d'opérations.
	 </para></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>filter</entry>
        <entry><para>
La table <systemitem>filter</systemitem> devrait être
exclusivement consacrée à filtrer les paquets. Par exemple, elle permet de
détruire (<command>DROP</command>), journaliser (<command>LOG</command>),
accepter (<command>ACCEPT</command>) ou rejeter (<command>REJECT</command>)
des paquets sans aucun problème, de la même manière que dans les autres
tables. Cette table est constituée de trois chaînes pré-définies.
La première se nomme <systemitem>FORWARD</systemitem> et s'applique à tous les
paquets qui ne sont ni générés localement, ni destinés à l'hôte local (c-à-d.
le pare-feu). La chaîne <systemitem>INPUT</systemitem> s'applique à tous les
paquets destinés à l'hôte local (le pare-feu), et au final,
<systemitem>OUTPUT</systemitem> s'applique à tous les paquets générés
localement.
	 </para></entry>
       </row>
       <row>
         <entry>raw</entry>
	 <entry><para>
La table raw et ses chaînes sont utilisées avant tout autre table dans
Netfilter. Elle fût introduite pour utiliser la cible NOTRACK. Cette table
est plutôt récente et seulement disponible, si compilée, avec les derniers 
noyaux 2.6. La table raw contient deux chaînes. Les chaînes PREROUTING et
OUTPUT, qui modifient les paquets avant qu'ils atteignent les autres
sous-systèmes de Netfilter. La chaîne PREROUTING peut être utilisée pour
tous les paquets entrants sur la machine, ou qui sont transférés (forward), 
tandis que la chaîne OUTPUT peut être utilisée pour modifier les paquets
générés localement avant qu'ils atteignent les autres sous-systèmes de 
Netfilter.
	 </para></entry>
       </row>
     </tbody>
     </tgroup>
    </table>

    <para>
Les explications précédentes devraient avoir fourni des notions
fondamentales concernant les trois tables disponibles. Celles-ci s'emploient
dans des situations complètement différentes, et vous devez
maîtriser l'utilisation des différentes chaînes qui composent ces tables.
Si vous ne comprenez pas leur utilisation, vous pourriez créer une faille
dans votre pare-feu, dans laquelle quelqu'un peut s'engouffrer et vous nuire
s'il la découvre.
Les tables et chaînes indispensables ont déjà été présentées en détails dans
le chapitre <link linkend="traversingoftables"
endterm="traversingoftables.title"></link>. Si vous ne l'avez pas parfaitement
assimilé, je vous conseille de vous y replonger.
   </para>

  </section>
  
  <section xml:id="commands">
    <title xml:id="commands.title">Commandes</title>
    <indexterm zone="commands">
      <primary>Commands</primary>
    </indexterm>
    <indexterm zone="commands">
      <primary>Basics</primary>
      <secondary>Commands</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm zone="commands">
      <primary>Commands</primary>
      <secondary>--append</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm zone="commands">
      <primary>Commands</primary>
      <secondary>--delete</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm zone="commands">
      <primary>Commands</primary>
      <secondary>--replace</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm zone="commands">
      <primary>Commands</primary>
      <secondary>--insert</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm zone="commands">
      <primary>Commands</primary>
      <secondary>--list</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm zone="commands">
      <primary>Commands</primary>
      <secondary>--zero</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm zone="commands">
      <primary>Commands</primary>
      <secondary>--flush</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm zone="commands">
      <primary>Commands</primary>
      <secondary>--new-chain</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm zone="commands">
      <primary>Commands</primary>
      <secondary>--delete-chain</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm zone="commands">
      <primary>Commands</primary>
      <secondary>--policy</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm zone="commands">
      <primary>Commands</primary>
      <secondary>--rename-chain</secondary>
    </indexterm>
   
    <para>
Cette section expose les différentes commandes et ce qu'elles permettent de
réaliser. La commande signifie à <command>iptables</command> ce qu'il faut
faire du reste de la règle qui est envoyée à l'interpréteur. Typiquement, il
s'agit soit d'ajouter, soit d'effacer quelque-chose dans une table quelconque.
Les commandes suivantes sont disponibles pour <command>iptables</command> :
   </para>

   <table frame='all' xml:id="table.commands">
    <title xml:id="table.commands.title">Commandes</title>
    <tgroup cols='2' align='left' colsep='1' rowsep='1'>

     <colspec colwidth='1.5*'/>
     <colspec colwidth='8*'/>

      <tbody>
       <row>
        <entry>Commande</entry>
        <entry><command>-A</command>, <command>--append</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Exemple</entry>
        <entry><command>iptables -A INPUT ...</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Explication</entry>
        <entry>
Cette commande ajoute une règle à la fin d'une chaîne. La
règle sera donc placée en dernière position dans la table de règles, et par
conséquent vérifiée en dernier, sauf si vous ajoutez par la suite des règles
supplémentaires.
</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Commande</entry>
        <entry><command>-D</command>, <command>--delete</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Exemple</entry>
        <entry>
          <command>iptables -D INPUT --dport 80 -j DROP</command>,
          <command>iptables -D INPUT 1</command>
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Explication</entry>
        <entry>
Cette commande supprime une règle dans une chaîne. Il existe
deux moyens de le faire; soit en précisant la règle complète (comme dans
le premier exemple), soit en indiquant le numéro de la règle que vous visez.
Si vous optez pour la première méthode, votre règle doit correspondre
exactement avec celle présente dans la chaîne. Avec la seconde méthode,
vous devez pointer le numéro de la règle à effacer. Les règles sont numérotées
à partir de 1 en commençant au début de chaque chaîne.
</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Commande</entry>
        <entry><command>-R</command>, <command>--replace</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Exemple</entry>
        <entry><command>iptables -R INPUT 1 -s 192.168.0.1 -j
DROP</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Explication</entry>
        <entry>
Cette commande remplace la règle présente à la ligne indiquée.
Elle fonctionne comme la commande <command>--delete</command>, mais au lieu de
supprimer complètement la règle, elle la remplace par une nouvelle. Cette
commande est particulièrement commode dans une phase d'expérimentation
d'<command>iptables</command>.
</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Commande</entry>
        <entry><command>-I</command>, <command>--insert</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Exemple</entry>
        <entry><command>iptables -I INPUT 1 --dport 80 -j
ACCEPT</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Explication</entry>
        <entry>
Cette commande insère une règle quelque-part dans une chaîne.
La règle est insérée à l'emplacement donné par le numéro spécifié. En
l'occurence, l'exemple précédent insère dans la chaîne
<systemitem>INPUT</systemitem> la règle numéro 1, qui devient ainsi la toute
première règle de la chaîne.
</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Commande</entry>
        <entry><command>-L</command>, <command>--list</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Exemple</entry>
        <entry><command>iptables -L INPUT</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Explication</entry>
        <entry>
Cette commande dresse la liste des entrées de la chaîne donnée.
Dans l'exemple précédent, on liste toutes les règles de la chaîne
<systemitem>INPUT</systemitem>. Il est aussi possible de ne spécifier aucune
chaîne. Dans ce cas, la commande listera toutes les chaînes de la table
spécifiée (pour spécifier la table, voir la section
<link linkend="tables" endterm="tables.title"></link>).
La sortie exacte dépend des autres options envoyées à l'interpréteur, par
exemple les options <command>-n</command> et <command>-v</command>, etc.
</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Commande</entry>
        <entry><command>-F</command>, <command>--flush</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Exemple</entry>
        <entry><command>iptables -F INPUT</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Explication</entry>
        <entry>
Cette commande vide la chaîne donnée de toutes ses règles.
Elle équivaut à effacer les règles une à une, mais se révèle un peu plus
rapide. Appelée sans option, cette commande revient à supprimer toutes les
règles de toutes les chaînes dans la table spécifiée.

</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Commande</entry>
        <entry><command>-Z</command>, <command>--zero</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Exemple</entry>
        <entry><command>iptables -Z INPUT</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Explication</entry>
        <entry>
Cette commande permet de mettre à zéro tous les compteurs dans
une chaîne spécifique ou dans toutes les chaînes. Si vous utilisez l'option
<command>-v</command> avec la commande <command>-L</command>, vous afficherez
le compteur de paquets au début de chaque champ. Pour mettre à zéro le
compteur de paquets, utilisez l'option <command>-Z</command>. Elle fonctionne
de la même façon que <command>-L</command>, sauf que <command>-Z</command> 
ne liste pas les règles. Si <command>-L</command> et <command>-Z</command>
sont utilisées ensemble (ce qui est autorisé), les chaînes sont dans un
premier temps listées, puis les compteurs de paquets sont mis à zéro.
</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Commande</entry>
        <entry><command>-N</command>, <command>--new-chain</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Exemple</entry>
        <entry><command>iptables -N allowed</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Explication</entry>
        <entry>
Cette commande stipule au noyau de créer une nouvelle chaîne
avec le nom indiqué dans la table spécifiée. Dans l'exemple ci-dessus, on crée
une chaîne nommée <command>allowed</command>. Notez qu'aucune chaîne ou cible
de ce nom ne doit préalablement exister.
</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Commande</entry>
        <entry><command>-X</command>, 
<command>--delete-chain</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Exemple</entry>
        <entry><command>iptables -X allowed</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Explication</entry>
        <entry>
Cette commande efface de la table la chaîne spécifiée. Pour
que cette commande fonctionne, il ne doit subsister aucune règle faisant
référence à la chaîne à effacer. Autrement dit, vous devez remplacer ou
supprimer toutes les règles qui pourraient se référer à la chaîne concernée
avant de pouvoir l'effacer. Appelée sans option, cette commande efface
toutes les chaînes de la table spécifiée, exceptées les chaînes pré-définies.
</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Commande</entry>
        <entry><command>-P</command>, <command>--policy</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Exemple</entry>
        <entry><command>iptables -P INPUT DROP</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Explication</entry>
        <entry>
Cette commande indique au noyau de configurer une cible par
défaut - ou une stratégie - sur une chaîne. Ceci conditionne le comportement
par défaut de la chaîne. Les paquets qui n'établissent de correspondance
avec aucune règle sont contraintes de suivre la stratégie de la chaîne. Les
seules cibles autorisées sont <command>DROP</command> et <command>ACCEPT</command> (il pourrait y en avoir d'autres, écrivez-moi si c'était le cas).
</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Commande</entry>
        <entry><command>-E</command>, 
<command>--rename-chain</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Exemple</entry>
        <entry><command>iptables -E allowed disallowed</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Explication</entry>
        <entry>
La commande <command>-E</command> stipule à
<command>iptables</command> de modifier le nom d'une chaîne du premier nom
vers le second. Dans l'exemple fourni, on change le nom de la chaîne 
<varname>allowed</varname> en <varname>disallowed</varname>. Remarquez que
ceci n'affecte en rien le fonctionnement actuel de la table. C'est juste une
modification cosmétique du contenu de la table.
</entry>
       </row>
     </tbody>
     </tgroup>
    </table>

    <para>
Chaque ligne de commande doit être saisie entièrement, sauf si vous
souhaitez seulement bénéficier de l'aide en ligne d'<command>iptables</command>
ou obtenir la version de la commande. Utilisez l'option <command>-v</command>
pour afficher la version, et <command>-h</command> pour visualiser l'aide.
Ci-dessous sont présentées quelques options utilisables avec des commandes
diverses. On décrit l'effet des options et les commandes qu'elles
concernent. Notez que les options incluses ici n'affectent ni les règles,
ni les correspondances. Néanmoins, les correspondances et les cibles sont
examinées dans une section ultérieure de ce chapitre.
    </para>

    <indexterm zone="table.options">
      <primary>Options</primary>
      <secondary>--verbose</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm zone="table.options">
      <primary>Options</primary>
      <secondary>--exact</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm zone="table.options">
      <primary>Options</primary>
      <secondary>--numeric</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm zone="table.options">
      <primary>Options</primary>
      <secondary>--line-numbers</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm zone="table.options">
      <primary>Options</primary>
      <secondary>--set-counters</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm zone="table.options">
      <primary>Options</primary>
      <secondary>--modprobe</secondary>
    </indexterm>
    <table frame='all' xml:id="table.options">
     <title xml:id="table.options.title">Options</title>
     <tgroup cols='2' align='left' colsep='1' rowsep='1'>

      <colspec colwidth='1.5*'/>
      <colspec colwidth='8*'/>

      <tbody>
       <row>
        <entry>Option</entry>
        <entry><command>-v</command>, <command>--verbose</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Commandes comptatibles</entry>
        <entry><command>--list</command>, <command>--append</command>,
<command>--insert</command>, <command>--delete</command>,
<command>--replace</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Explication</entry>
        <entry>
Cette option correspond au mode verbeux qui délivre un
affichage détaillé. Elle est surtout utilisée avec la commande
<command>--list</command> ; dans ce cas, elle affiche l'adresse
de l'interface, les options des règles et les masques de TOS. Elle inclut
également un compteur d'octets et de paquets pour chaque règle.
Ces compteurs intègrent les suffixes multiplicateurs K (x1000), M (x1.000.000)
et G (x1.000.000.000). Vous pouvez suspendre ce mode et obtenir les valeurs
exactes avec l'option <command>-x</command>, décrite plus loin.
Quand l'option <command>--verbose</command> est utilisée avec une des
commandes <command>--append</command>, <command>--insert</command>,
<command>--delete</command> ou <command>--replace</command>, le programme
fournit des informations détaillées sur la façon dont la règle est
interprétée, si elle est insérée correctement, etc.
</entry>
       </row>

       <row>
        <entry>Option</entry>
        <entry><command>-x</command>, <command>--exact</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Commandes compatibles</entry>
        <entry><command>--list</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Explication</entry>
        <entry>
Cette option affine les valeurs numériques. En d'autres
termes, la commande <command>--list</command> n'affiche plus les suffixes
multiplicateurs K, M ou G. A la place, elle délivre les valeurs exactes des
compteurs donnant le nombre de paquets et d'octets qui ont correspondu à
chaque règle. Notez que cette option ne fonctionnne qu'avec la commande
<command>--list</command>, et qu'elle n'est applicable avec aucune autre
commande.
</entry>
       </row>

       <row>
        <entry>Option</entry>
        <entry><command>-n</command>, <command>--numeric</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Commandes compatibles</entry>
        <entry><command>--list</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Explication</entry>
        <entry>
Cette option indique à <command>iptables</command> de sortir
les informations en format numérique. Les adresses IP et numéros de port sont 
affichés sous forme de valeurs numériques au lieu des noms d'hôtes, de 
réseaux ou d'applications. Cette option s'applique seulement à la commande
<command>--list</command>. Elle se substitue au comportement par défaut qui
tente de résoudre toutes les valeurs numériques en noms d'hôtes ou de
services dès que c'est possible.
</entry>
       </row>

       <row>
        <entry>Option</entry>
        <entry><command>--line-numbers</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Commandes compatibles</entry>
        <entry><command>--list</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Explication</entry>
        <entry>
L'option <command>--line-numbers</command> associée à
la commande <command>--list</command> permet d'afficher aussi les numéros de
ligne. Avec cette option, chaque règle est donc affichée avec son numéro, ce
qui s'avère pratique pour identifier les règles et leur numéro avant
d'insérer d'autres règles. Cette option ne fonctionne qu'avec la commande
<command>--list</command>.
</entry>
       </row>

       <row>
        <entry>Option</entry>
        <entry><command>-c</command>, 
<command>--set-counters</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Commandes compatibles</entry>
        <entry><command>--insert</command>, <command>--append</command>,
<command>--replace</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Explication</entry>
        <entry>
Cette option est utile lors d'une création de règle ou de
certaines modifications. Elle permet d'initialiser les compteurs de
paquets et d'octets pour une règle. La syntaxe ressemble à
<command>--set-counters 20 4000</command>, ce qui stipule au noyau de mettre
le compteur de paquets à 20 et le compteur d'octets à 4000.
</entry>
       </row>

       <row>
        <entry>Option</entry>
        <entry><command>--modprobe</command></entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Commandes compatibles</entry>
        <entry>Toutes</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>Explication</entry>
        <entry>
L'option <command>--modprobe</command> permet de préciser
à <command>iptables</command> quel module utiliser lorsqu'il détecte les
modules ou qu'il cherche à en ajouter au noyau. Elle est aussi pratique si
la commande <command>modprobe</command> n'est pas accessible par défaut
sur votre système.
Dans certains cas, spécifier cette option est nécessaire pour que le
programme sache quoi faire lorsqu'un module utile n'est pas chargé. Elle
est utilisable avec toutes les commandes.
</entry>
       </row>

     </tbody>
     </tgroup>
    </table>

  </section>

  <section>
    <title>Chapitre suivant</title>

    <para>
Le chapitre suivant traitera des correspondances disponibles dans
Iptables et Netfilter. C'est un chapitre assez long et lourd. Je vous
suggère humblement de ne pas apprendre tout dans le détail, sauf les
parties que vous allez utiliser.
    </para>

  </section>
  
</chapter>

