 <chapter xml:id="introduction">
  <title xml:id="introduction.title">Introduction</title>
  <indexterm zone="introduction">
    <primary>Introduction</primary>
  </indexterm>

  <section xml:id="whythisdocument">
   <title xml:id="whythisdocument.title">Motivations</title>

   <para>
À l'origine, j'ai constaté un vide important dans les guides pratiques
(<quote>Howto's</quote>) disséminés un peu partout, avec un manque
d'informations notable sur les fonctions d'iptables et de Netfilter pour
les nouveaux noyaux Linux de la famille 2.4.x.
Par conséquent, je vais tenter de répondre à des interrogations courantes
concernant de nouvelles possibilités comme la correspondance d'état.
La plupart du temps, les situations seront
appuyées par un fichier d'exemple <link linkend="rcfirewalltxt"
endterm="rcfirewalltxt.title"></link> que vous pourrez utiliser dans vos
scripts <filename>/etc/rc.d/</filename>. Effectivement, ce fichier était à
l'origine issu du guide pratique du camouflage, pour ceux d'entre-vous
qui l'auraient reconnu.
   </para>

   <para>
Par la même occasion, il existe un petit script que j'ai écrit au cas où
vous peiniez autant que moi lors de la configuration. Il est disponible sous
le nom <link linkend="rcflush-iptablestxt"
endterm="rcflush-iptablestxt.title"></link>.
   </para>

  </section>

  <section xml:id="howitwas">
   <title xml:id="howitwas.title">Contenu</title>

   <para>
Initialement rédigé pour boingworld.com, qui fût un site de news consacré
à Amiga/linux pour un petit nombre de personnes, y compris moi, il s'agissait
d'un très petit didacticiel. En fonction du grand nombre de lecteurs et
de commentaires que j'ai reçu, j'ai continué à écrire sur ce sujet.
Le version originale faisait à peu près 10-15 pages au format A4 dans
sa version imprimée. Un grand nombre de personnes m'ont aidé, pour la
correction orthographique, bugs, etc. Au moment où j'écris ceci, le site
http://iptables-tutorial.frozentux.net a enregistré plus de 600.000
connections.
   </para>

   <para>
Ce document est conçu pour
vous guider pas-à-pas dans la méthode de configuration et il devrait vous
aider à comprendre davantage le paquetage d'iptables. La plupart des
exemples s'appuient sur le fichier rc.firewall, puisqu'il m'a semblé être
un bon point de départ pour apprendre à se servir d'iptables.
J'ai décidé de suivre simplement les chaînes fondamentales, et à partir de
là, de poursuivre en approfondissant chacune des chaînes traversées
dans l'ordre logique.
Cette approche rend le didacticiel un peu plus difficile à suivre, mais
elle a l'avantage d'être plus cohérente. Chaque fois que quelque-chose vous
semble difficile à comprendre, replongez-vous dans ce didacticiel.
   </para>

  </section>

  <section xml:id="termsused">
   <title xml:id="termsused.title">Termes spécifiques</title>
   <indexterm zone="termsused">
     <primary>Terms</primary>
   </indexterm>
   <indexterm zone="termsused">
     <primary>Words</primary>
   </indexterm>

   <para>
Dans ce document, certains termes méritent des explications
détaillées avant d'être abordés. Cette section cherche à couvrir
les plus évidents et présente la façon dont ils sont utilisés ici.
   </para>

   <para>
Connexion - Se réfère généralement, dans ce document, à une série de
paquets en relation entre eux. Ces paquets interragissent entre eux
en établissant une sorte de connexion. Une connexion est en d'autres
termes une série de paquets échangés.
En TCP, ceci indique principalement l'établissement d'une connexion par
l'établissement dune connexion à trois voies.
   </para>

   <para>
DNAT - Traduction d'adresse réseau de destination ou
<quote>Destination Network Address Translation</quote>. Le DNAT fait
référence à la technique de traduction de l'adresse IP de destination d'un
paquet.

On l'utilise conjointement avec du SNAT pour permettre à plusieurs hôtes de
partager une même adresse IP connectée à Internet, et pour continuer à
offrir des services de type serveur. Typiquement, il suffit d'attribuer
des ports différents avec une adresse IP utilisable sur Internet, puis de
signaler au routeur Linux où expédier le trafic.
   </para>

   <para>
IPSEC<indexterm><primary>IPSEC</primary></indexterm> - Internet Protocol
Security est un protocole utilisé pour chiffrer des
paquets<systemitem>IPv4</systemitem> et les envoyer de façon sécurisée vers
l'Internet.  Pour plus d'information sur <systemitem>IPSEC</systemitem>, voir
l'index <link linkend="otherresources" endterm="otherresources.title"></link>
pour d'autres ressources sur le sujet.
   </para>

   <para>
Espace noyau - C'est plus ou moins l'opposé de l'espace utilisateur.
Ceci implique les actions effectuées dans le noyau, et non en dehors
du noyau.
   </para>

   <para>
Paquet - Une unité envoyée sur le réseau, contenant une partie en-tête et
une partie de données. Par exemple, un paquet IP sur un paquet TCP.
Dans les RFC (Request For Comments) un paquet n'est pas généralisé ainsi,
au lieu de cela les paquets sont appelés datagrammes, tandis que les
paquets TCP sont appelés segments. J'ai choisi de tout nommer paquet
dans ce document pour simplifier.
   </para>

   <para>
QoS<indexterm><primary>QoS</primary></indexterm> - La Qualité de Service est un
moyen de spécifier comment un paquet sera décrit et quelle sorte de qualité de
service il recevra lors de son envoi. Pour plus d'information sur ce sujet,
voir le chapitre <link linkend="tcpiprepetition"
endterm="tcpiprepetition.title"></link> et l'index  <link
linkend="otherresources" endterm="otherresources.title"></link> pour les
ressources externes.
   </para>

   <para>
Segment - Un segment TCP est à peu près la même chose qu'un paquet, c'est
en fait un paquet TCP.
   </para>

   <para>
Flux (<quote>Stream</quote>) - Ce terme fait référence à une connexion
qui envoie et reçoit des paquets qui sont d'une certaine manière en relation
les uns avec les autres.
Typiquement, j'ai employé ce terme pour toute connexion qui envoie
deux paquets ou plus dans les deux sens. Pour le protocole TCP, ce terme
peut désigner une connexion qui envoie un paquet SYN, puis répond avec
un autre de type SYN/ACK; mais il peut aussi désigner une connexion
qui envoie un paquet SYN, puis répond avec un paquet ICMP de type hôte
inaccessible (<quote>ICMP Host unreachable</quote>). Bref, j'ai souvent
utilisé ce terme avec inexactitude.
   </para>

   <para>
SNAT - Traduction d'adresse réseau de source ou
<quote>Source Network Address Translation</quote>. Ce terme fait référence
aux techniques mises en oeuvre pour traduire une adresse de source en une
autre dans un paquet. Ceci permet à plusieurs hôtes de partager une même
adresse IP connectée à Internet, c'est utile pour compenser le manque
d'adresses IP disponibles avec le protocole IPv4 (mais IPv6 vient
résoudre ce problème).
   </para>

   <para>
État - Ce terme fait référence à l'état d'un paquet, en accord avec la
<link linkend="rfc793" endterm="rfc793.title"></link> ou avec les états
utilisateur utilisés dans Netfilter/iptables. Notez que les états utilisés,
en interne et en externe, ne respectent pas scrupuleusement la
spécification de la RFC 793. La raison principale provient du fait que
Netfilter a dû faire plusieurs hypothèses sur les connexions et les
paquets.
   </para>

   <para>
Espace utilisateur (<quote>User space</quote>) - Cette expression
permet d'assigner tout ce qui a lieu à l'extérieur du noyau. Par exemple,
la commande <command>iptables -h</command> s'exécute en dehors du noyau,
alors que <command>iptables -A FORWARD -p tcp -j ACCEPT</command> se
déroule (en partie) à l'intérieur, puisqu'une nouvelle règle est ajoutée
à la table de règles.
   </para>

   <para>
Domaine de l'utilisateur<indexterm><primary>Userland</primary></indexterm> -
Voir espace utilisateur.
   </para>

   <para>
VPN<indexterm><primary>VPN</primary></indexterm> - Virtual Private Network
(Réseau Privé Virtuel) est une technique utilisée pour créer des réseaux privés
virtuels sur des réseaux non-privés, comme l'Internet.
<systemitem>IPSEC</systemitem> est une technique utilisée pour créer des
connexions <systemitem>VPN</systemitem>.  <systemitem>OpenVPN</systemitem> en
est une autre.
   </para>

 </section>

 <section>
   <title>Au prochain chapitre</title>


   <para>
Le chapitre suivant abordera l'introduction et la révision de TCP/IP.
De façon assez basique il décrira le protocole IP et certains de ses
sous-protocoles communément utilisés avec iptables et netfilter.
Ce sont les protocoles TCP, UDP, ICMP et SCTP.
SCTP est un standard plutôt nouveau en comparaison des autres protocoles.
Le prochain chapitre abordera également certaines techniques de routage
plus avancées utilisées aujourd'hui.
   </para>
 </section>

 </chapter>

