<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article [

<!ENTITY phl        SYSTEM "author.xml">
<!ENTITY legal      SYSTEM "legal.xml">

<!ENTITY % inetdoc_urls SYSTEM 'inetdoc.urls.xml'>
%inetdoc_urls;

<!ENTITY url.ethernet.paper
    '<link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
     xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
     xlink:href="https://dl.acm.org/doi/pdf/10.1145/360248.360253"><citetitle>Ethernet:
     Distributed Packet Switching for Local Computer
     Network</citetitle></link>'>

<!ENTITY url.ieee
    '<link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
     xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
     xlink:href="http://www.ieee.org/"><citetitle>Institute of Electrical and
     Electronic Engineers</citetitle></link>'>

<!ENTITY url.ieee.802.3
    '<link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
     xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
     xlink:href="http://grouper.ieee.org/groups/802/3/index.html"><citetitle>IEEE
     802.3</citetitle></link>'>

<!ENTITY url.ieee.802.3an
    '<link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
     xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
     xlink:href="http://grouper.ieee.org/groups/802/3/an/index.html"><citetitle>IEEE
     802.3an</citetitle></link>'>

<!ENTITY url.ieee.get802
    '<link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
     xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
     xlink:href="http://standards.ieee.org/getieee802/"><citetitle>Get IEEE
     802</citetitle></link>'>
]>

<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
    xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
    xml:id="ethernet" xml:lang="fr">

<info>
  <title>Technologie Ethernet</title>
  &phl;
  <abstract>
    <para>Ethernet est une technologie universelle qui dominait déjà les
    réseaux locaux bien avant le développement de l'Internet. La clé de la
    longévité de cette technologie, c'est sa simplicité. Souvent critiquée,
    elle a toujours été plus facile à utiliser et à mettre en oeuvre que ses
    concurrentes. Cet article est à la fois une introduction aux normes (IEEE
    802.3 - 10Mbps, Fast Ethernet - 100Mbps, Gigabit Ethernet - 1Gbps, 10Gbps)
    et une aide à la conception et la réalisation de réseaux locaux.</para>
  </abstract>
</info>

<sect1 xml:id='ethernet.legal.meta'>
  &legal;
  <sect2 xml:id='ethernet.meta'>
    <title>Meta-information</title>

  <para>Cet article est écrit avec <link
  xlink:href="http://www.docbook.org"><citetitle>DocBook</citetitle></link> XML
  sur un système <link xlink:href="https://www.debian.org"><citetitle>Debian
  GNU/Linux</citetitle></link>. Il est disponible en version imprimable au
  format PDF : <link
  xlink:href="/pdf/__printbasename__"><literal>__printbasename__</literal></link>.</para>
  </sect2>
</sect1>

<?custom-pagebreak?>
<sect1 xml:id="ethernet.succes">
  <title>Ethernet : les raisons du succès</title>

  <sect2 xml:id='ethernet.success.principes'>
    <title>Quelques principes simples</title>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Toutes les stations sont égales vis-à-vis du réseau : il n'y
	a pas d'équipement maître de contrôle du réseau.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>La méthode d'accès employée est distribuée entre tous les
	équipements connectés.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Le mode de transmission est de type bidirectionnel alterné :
	les signaux transitent dans les deux sens, mais pas
	simultanément.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>on peut relier ou retirer une machine du réseau sans perturber le
	fonctionnement de l'ensemble.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Ces principes ont montré qu'il était plus facile de concevoir les
    réseaux et les équipements correspondants avec Ethernet qu'avec d'autres
    technologies aux définitions plus complètes. De nombreuses technologies
    réseaux «mieux définies» au départ comme Token Ring (<acronym>IEEE
    802.5</acronym>) par exemple, se sont avérées très peu évolutives au fil du
    temps.</para>

    <para>Ces principes ont été formalisés au début des années soixante-dix.
    Aujourd'hui, seul le mode de transmission bidirectionnel alterné est de
    moins en moins employé. Le déploiement de la commutation de niveau 2 étant
    généralisé, les transmissions se font sur des paires cuivre ou fibre
    optique dédiées à chaque sens de communication. On parle alors de mode
    <wordasword>full duplex</wordasword>.</para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id='ethernet.success.model'>
    <title>Ethernet a été intégré dans le modèle OSI</title>

    <para>Ethernet était à l'origine un standard développé par les laboratoires
    Xerox au tout début des années 1970. Ce standard a d'abord évolué jusqu'à
    la version Ethernet II aussi appelée DIX ou encore v2.0 avec l'association
    regroupant Digital Equipment Corporation, Intel et Xerox. Par la suite,
    Ethernet a été inclu dans les travaux sur la modélisation OSI au début des
    années 1980. Depuis cette époque, la technologie Ethernet est totalement
    indépendante des constructeurs ; c'est un des facteurs importants de sa
    popularité.</para>

    <para>Les éléments de la couche physique (couche 1 OSI) sont définis par
    les normes IEEE des sous-comités 802.3 et la méthode d'accès CSMA/CD
    correspond à partie MAC de la couche liaison (couche 2 OSI).</para>

    <para>Comme dans le cas des principes énoncés ci-avant, la généralisation
    de la commutation simplifie la méthode d'accès en éliminant toute la partie
    consacrée à la gestion des collisions. On attache aujourd'hui beaucoup plus
    d'importance aux méthodes de codage employées au niveau de la couche
    physique.</para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id='ethernet.succes.evol'>
    <title>Une évolution constante</title>

    <para>La simplicité de la méthode d'accès et la simplicité de
    l'interconnexion avec les autres technologies ont fait d'ethernet une
    technologie évolutive à des coûts acceptables pour toutes les catégories
    d'utilisateurs.</para>

    <para>Même si les évolutions des débits ont entraîné l'abandon de supports
    bon marché (câbles coaxiaux lors du passage de 10 à 100Mbps), la mise en
    oeuvre est restée simple. Les infrastructures existantes progressent vers
    les technologies multimédias sans réinvestissements lourds.</para>

    <para>C'est une des grandes leçons de l'histoire des réseaux de
    télécommunications sur les trente dernières années. Toutes les technologies
    de transmission qui on cherché à qualifier les flux réseau au plus près du
    matériel n'ont pas su évoluer simplement. L'exemple de la technologie ATM
    est caractéristique. Faire évoluer les équipements actifs ATM pour adapter
    les débits est excessivement plus coûteux qu'avec des équipements
    Ethernet.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
	<term>Au début des années 1970 :</term>
	<listitem>
	<para>Le premier réseau local Ethernet expérimental a été développé au
	centre de recherche Xerox de Palo Alto (<acronym>PARC</acronym>) pour
	interconnecter des ordinateurs et des imprimantes laser à un débit de
	2.94Mbps. En juillet 1976, les deux concepteurs de ce réseau
	<author><personname><firstname>Bob</firstname><surname>Metcalfe</surname></personname></author>
	et
	<author><personname><firstname>David</firstname><surname>Boggs</surname></personname></author>
	publièrent le document de référence &url.ethernet.paper;.</para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>En Septembre 1980 :</term>
	<listitem>
	<para>Le premier standard Ethernet est publié. Les sociétés Intel et
	Digital Equipment Corporation (<acronym>DEC</acronym>) ont rejoint
	Xerox pour produire un standard utilisable par tous. On a baptisé ce
	standard <citetitle>DIX standard</citetitle>. Il correspond à la
	version 10Base5 ou Ethernet «épais». Voir <xref
	linkend='ethernet.10Base5'/>. Les premières cartes Ethernet sont
	apparues avec la version 2.0 du standard DIX en Novembre 1982 : le
	standard Ethernet II.</para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>En 1983 :</term>
	<listitem>
	<para>La première norme Ethernet est publiée par l'&url.ieee;
	(<acronym>IEEE</acronym>) ; plus précisemment par le sous-comité
	&url.ieee.802.3;. C'est à cette époque qu'est apparue la double
	signification d'un champ dans le format de la trame Ethernet : le
	champ Type/Longueur. Cette différence entre normalisation et standard
	n'a jamais eu d'effet sur l'exploitation des réseaux locaux Ethernet.
	Voir <xref linkend='ethernet.trame.format'/>.</para>
	<para>En 1985, l'IEEE publia la norme <link
	linkend='ethernet.10Base2'>IEEE 802.3a</link> correspondant à
	l'Ethernet «fin». En 1987, l'utilisation des fibres optiques devint
	effective avec la norme <link
	linkend='ieee.802.3d'>IEEE 802.3d</link>.</para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>En 1990 :</term>
	<listitem>
	<para>La première norme utilisant les câbles de paires torsadées cuivre
	sur une topologie étoile est publiée : <link
	linkend='ieee.802.3i'>IEEE 802.3i</link>. C'est à partir de cette
	étape que les autres technologies de réseaux locaux ont décliné
	rapidement.</para>
	<para>En 1993, la norme <link
	linkend='ieee.802.3j'>IEEE 802.3j</link> est venue étendre
	l'application de la topologie étoile sur fibres optiques.</para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>En 1995 :</term>
	<listitem>
	<para>Nouvelle étape majeure dans l'évolution d'Ethernet : le
	passage à 100Mbps avec l'introduction de la norme <link
	linkend='ethernet.ieee.100Mbps'>IEEE 802.3u</link>. Cette version
	d'Ethernet est connue sous le nom
	<citetitle>FastEthernet</citetitle>.</para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>En 1997 :</term>
	<listitem>
	<para>La norme <link linkend='ieee.802.3x'>IEEE 802.3x</link> a
	défini le mode «full-duplex» qui permet de reserver une paire cuivre ou
	fibre optique par sens de communication. Associée à la généralisation
	de l'utilisation des commutateurs, cette norme marque la fin de
	l'utilisation de la méthode d'accès historique d'Ethernet : <link
	linkend='ethernet.couche2'>CSMA/CD</link>.</para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>En 1998 :</term>
	<listitem>
	<para>Les débits ont à nouveau été multipliés par 10 avec la sortie du
	<citetitle>Gigabit Ethernet</citetitle>. La norme correspondante est
	l'<link linkend='ieee.802.3z'>IEEE 802.3z</link>.</para>
	<para>Cette première définition a été complétée en 1999 avec la norme
	<link linkend='ieee.802.3ab'>IEEE 802.3ab</link> qui définit
	l'utilisation du Gbps sur les câbles en paires torsadées UTP de
	catégorie 5.</para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>En 2002 :</term>
	<listitem>
	<para>Une fois de plus, les débits ont été multipliés par 10 pour
	atteindre les 10Gbps avec la publication de la norme <link
	linkend='ieee.802.3ae'>IEEE 802.3ae</link>. Cette catégorie de
	débit marque l'avènement de l'exploitation d'Ethernet sur les dorsales
	des réseaux étendus.</para>
	<para>De même qu'avec le <citetitle>Gigabit Ethernet</citetitle>, une
	définition d'Ethernet 10Gbps sur paires torsadées cuivre devrait voir
	le jour prochainement. La norme devrait être publiée avec l'appelation
	&url.ieee.802.3an;.</para>
	</listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>L'&url.ieee; a mis à disposition en ligne les normes du comité
    802 : &url.ieee.get802;.</para>

    <para>Ce document est construit à partir des 4 familles de débits
    d'Ethernet :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para><link linkend="ethernet.ieee.10Mbps">Ethernet à
	10Mbps</link> : la définition d'origine à partir de la
	constitution du sous-comité IEEE 802.3.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><link linkend="ethernet.ieee.100Mbps">Ethernet à 100Mbps</link>
	ou <citetitle>FastEthernet</citetitle>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><link linkend="ethernet.ieee.1Gbps">Ethernet à 1Gbps</link> ou
	<citetitle>GigabitEthernet</citetitle>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><link linkend="ethernet.ieee.10Gbps">Ethernet à 10Gbps</link> ou
	<citetitle>10GigabitEthernet</citetitle>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>A l'intérieur de chaque famille, il existe de nombreuses
    déclinaisons. Les plus utilisées sont décrites ci-après.</para>

    <para>Du point de vue conception, les câblages en paires torsadées cuivre
    sont habituellement utilisés pour la «desserte» des postes de travail à des
    débits allant de 10Mbps à 1Gbps. Ensuite, les câblages en fibres optiques
    sont utilisés pour les dorsales réseau.</para>

    <para>Bien que cela ne corresponde à aucune normalisation, on rencontre de
    plus en plus souvent un découpage en 3 couches lors de la conception des
    réseaux locaux Ethernet : accès, distribution et coeur. Ce découpage a
    surtout pour but de faciliter le classement des équipements dans les
    catalogues constructeurs.</para>

    <para>Pour en savoir plus sur la hiérarchie dans les réseaux locaux, lire
    l'article : &url.lan-segmentation;.</para>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 xml:id="ethernet.ieee">
  <title>Définitions IEEE 802.3</title>

  <mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref='images/ieee802_3.png' format='PNG' contentwidth='12cm'
    width='12.5cm'/>
  </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Ethernet &amp; IEEE 802.3</phrase>
  </textobject>
  <caption>
    <para>Correspondance entre le modèle OSI et les définitions
    IEEE 802.3</para>
  </caption>
  </mediaobject>

  <para>Cette vue met en évidence les éléments introduits pour faire évoluer
  les débits.</para>

  <itemizedlist>
    <title>Les acronymes :</title>
    <listitem>
      <para>AUI : Attachment Unit Interface</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>MDI : Media Dependant Interface</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>MII : Media Independant Interface : reconnaissance des
      vitesses 10/100/1000 Mbps</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>PCS : Physical Coding Sublayer</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>PLS : Physical Layer Signaling</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>PMA : Physical Media Attachment sublayer</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>PMD : Physical Media Dependant sublayer</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
</sect1>

<sect1 xml:id="ethernet.ieee.10Mbps">
  <title>Normalisations IEEE 802.3</title>

  <para>Il existe de nombreux suppléments à la norme IEEE 802.3 initialement
  publiée qui décrivent les différents supports utilisables.</para>

  <sect2 xml:id='ethernet.ieee.10Mbps.802.3'>
    <title>Ethernet IEEE 802.3</title>

    <para>C'est le point de départ de la normalisation. La première définition
    est la plus proche du <emphasis>Standard Ethernet II</emphasis> publié par
    DEC, Intel et Xerox.</para>

    <para>La topologie utilisant des câbles coaxiaux est toujours de type BUS.
    Cette topologie était avantageuse lorsque le nombre et la disposition des
    stations changeaient. Aujourd'hui, les câbles coaxiaux sont
    systématiquement abandonnés au profit des câbles en paires torsadées cuivre
    ou des fibres optiques. Le coût de la connectique des câbles coaxiaux est
    devenu supérieur à celui de la connectique RJ45 utilisée avec les paires
    torsadées.</para>

    <sect3 xml:id='ethernet.10Base5'>
      <title>Ethernet standard</title>

      <para>Le câble standard a été défini à l'origine pour des connexions avec
      transceivers à piquage (vampire) puis étendu à la connectique de type
      N-BNC.</para>

      <mediaobject>
      <imageobject>
	<imagedata fileref='images/bus.png' format='PNG' contentwidth='12cm'
	width='12.5cm'/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>topologie bus</phrase>
      </textobject>
      <caption>
        <para>Exemple de topologie BUS Ethernet IEEE 802.3</para>
      </caption>
      </mediaobject>

      <table xml:id='ethernet.10Base5.thick' pgwide="1" frame="all">
        <title>Ethernet Standard</title>
        <tgroup cols="2" align="left" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colnum="1" colname="param" colwidth="1*"/>
          <colspec colnum="2" colname="value" colwidth="4*"/>
          <thead>
            <row>
	      <entry>Appellations</entry>
	      <entry>10Base5, Thick Ethernet</entry>
	    </row>
	  </thead>
	  <tbody>
	    <row>
	      <entry>Support</entry>
	      <entry>câble coaxial 50 Ohms associé à une connectique
	      N-BNC</entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry>Longueur maximum</entry>
	      <entry>500 m par brin. Les câbles doivent avoir une longueur
	      multiple de 23,4m (généralement 117m) pour que les réflexions
	      produites sur les raccords soient superposées déphasées</entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry>Distance entre connexions</entry>
	      <entry>au moins 2,50m (points repérés sur le câble)</entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry>Nombre maximum de connexions</entry>
	      <entry>au plus 100 connexions par brin</entry>
	    </row>
	  </tbody>
	</tgroup>
      </table>
    </sect3>

    <sect3 xml:id='ethernet.10Base2'>
      <title>IEEE 802.3 a</title>
      
      <table xml:id='ethernet.10Base2.thin' pgwide="1" frame="all">
        <title>Ethernet Fin</title>
	<tgroup cols="2" align="left" colsep="1" rowsep="1">
	  <colspec colnum="1" colname="param" colwidth="1*"/>
	  <colspec colnum="2" colname="value" colwidth="4*"/>
	  <thead>
	    <row>
      	      <entry>Appellations</entry>
	      <entry>10Base2, Thinnet ou Thin Ethernet</entry>
	    </row>
	  </thead>
	  <tbody>
	    <row>
	      <entry>Support</entry>
	      <entry>câble coaxial 50 Ohms (RG58) associé à une connectique
	      BNC</entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry>Longueur maximum</entry>
	      <entry>185m</entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry>Distance entre connexions</entry>
	      <entry>50cm</entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry>Nombre maximum de connexions</entry>
    	      <entry>30 stations</entry>
	    </row>
	  </tbody>
	</tgroup>
      </table>
    </sect3>

    <sect3 xml:id='ieee.802.3d'>
      <title>IEEE 802.3 c-d</title>

      <para>Définit les caractéristiques des répéteurs 10Base2 ainsi que les
      liaisons inter-répéteurs en fibre optique FOIRL (Fiber Optic Inter
      Repeater Link).</para>

      <para>Le répéteur ineterconnecte les brins de média entre eux
      en :</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
	  <para>régénérant les signaux,</para>
	</listitem>
        <listitem>
	  <para>prolongeant les fragments (morceaux de trames issus des
	  collisions),</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>complétant les préambules.</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Il peut aussi intervenir sur la propagation des collisions
      (Jamming) ou interrompre une émission trop longue.</para>

      <para>La liaison FOIRL doit avoir une longueur inférieure ou égale à 1
      Km.</para>
    </sect3>

    <sect3 xml:id='ieee.802.3i'>
      <title>IEEE 802.3 i</title>

      <para>Introduite en 1990, cette définition constitue une évolution
      majeure d'Ethernet. C'est la première à adopter une topologie étoile
      analogue à celle des installations téléphoniques. Depuis, cette topologie
      étoile domine très largement dans les installations réseau.</para>

      <mediaobject>
      <imageobject>
	<imagedata fileref='images/star.png' format='PNG' contentwidth='12cm'
	width='12.5cm'/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>topologie étoile</phrase>
      </textobject>
      <caption>
        <para>Exemple de topologie étoile 10BaseT et 10BaseFL</para>
      </caption>
      </mediaobject>

      <table xml:id='ieee.802.3i.10BaseT' pgwide="1" frame="all">
        <title>10BaseT</title>
        <tgroup cols="2" align="left" colsep="1" rowsep="1">
	  <colspec colnum="1" colname="param" colwidth="1*"/>
	  <colspec colnum="2" colname="value" colwidth="4*"/>
	  <thead>
	    <row>
	      <entry>Appellations</entry>
	      <entry>10BaseT débit 10Mbps</entry>
	    </row>
	  </thead>
	  <tbody>
	    <row>
	      <entry>Support</entry>
	      <entry>paire torsadée non-blindée (UTP : Unshielded Twisted
	      Pair) associée à une connectique RJ45 en topologie
	      étoile.</entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry>Longueur maximum</entry>
    	      <entry>100m</entry>
	    </row>
	  </tbody>
      	</tgroup>
      </table>
    </sect3>

    <sect3 xml:id='ieee.802.3j'>
      <title>IEEE 802.3 j</title>

      <para>Cette définition a très largement été utilisée pour l'implantation
      des dorsales réseau de campus.</para>

      <table xml:id='ieee.802.3j.10BaseF' pgwide="1" frame="all">
        <title>10BaseF</title>
	<tgroup cols="2" align="left" colsep="1" rowsep="1">
	  <colspec colnum="1" colname="param" colwidth="1*"/>
	  <colspec colnum="2" colname="value" colwidth="4*"/>
	  <thead>
	    <row>
      	      <entry>Appellations</entry>
	      <entry>10Base-F débit 10Mbps</entry>
            </row>
	  </thead>
	  <tbody>
	    <row>
	      <entry>Support</entry>
	      <entry>fibre optique multimodes (62.5/125µm) associée à une
	      connectique ST ou SC.</entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry>Longueur maximum</entry>
	      <entry>2Km</entry>
	    </row>
	  </tbody>
      	</tgroup>
      </table>

      <para>10BASE-FL : Redéfinition de FOIRL avec des capacités plus
      intéressantes telles que la possibilité de concevoir une topologie étoile
      avec des répéteurs multi-ports.</para>
    </sect3>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 xml:id="ethernet.ieee.100Mbps">
  <title>Fast Ethernet IEEE 802.3u</title>

  <para>Publiée en 1995, ces spécifications ont très vite été adoptées.
  Le coût par port a chuté de 50% entre 1996 et 1999.</para>

  <sect2 xml:id='ethernet.ieee.100Mbps.100BaseT'>
    <title>100BaseT</title>

    <para>La signalisation 100Base-X sur les câbles et fibres reprend celle
    développée pour la technologie FDDI (Fiber Distributed Data
    Interface).</para>

    <table xml:id='ieee.802.3u.100BaseT' pgwide="1" frame="all">
      <title>100BaseT</title>
      <tgroup cols="2" align="left" colsep="1" rowsep="1">
	<colspec colnum="1" colname="param" colwidth="1*"/>
	<colspec colnum="2" colname="value" colwidth="4*"/>
	<thead>
	  <row>
	    <entry>Appellations</entry>
	    <entry>100BaseT débit 100Mbps</entry>
	  </row>
	</thead>
	<tbody>
	  <row>
	    <entry>Support 100Base-T4</entry>
	    <entry>utilise 4 paires (transmission, réception, 2
	    bi-directionnelles) de câbles UTP de catégories 3, 4 ou 5. Les
	    100Mbps sont répartis sur 3 paires.</entry>
	  </row>
	  <row>
	    <entry>Support 100Base-TX</entry>
	    <entry>utilise 2 paires (transmission, réception) de câbles UTP5 ou
	    STP (Shielded Twisted Pair). Ce câble supporte 200Mbps en mode
	    <emphasis>full duplex</emphasis> après négociation entre les
	    extrémités.</entry>
	  </row>
	  <row>
	    <entry>Longueur maximum</entry>
	    <entry>100m</entry>
	  </row>
	</tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect2>

  <sect2 xml:id='ethernet.ieee.100Mbps.100BaseF'>
    <title>100BaseF</title>
    <table xml:id='ieee.802.3u.100BaseFX' pgwide="1" frame="all">
      <title>100BaseFX</title>
      <tgroup cols="2" align="left" colsep="1" rowsep="1">
	<colspec colnum="1" colname="param" colwidth="1*"/>
	<colspec colnum="2" colname="value" colwidth="4*"/>
	<thead>
	  <row>
	    <entry>Appellations</entry>
	    <entry>100BaseFX débit 100Mbps</entry>
	  </row>
	</thead>
	<tbody>
	  <row>
	    <entry>Support</entry>
	    <entry>fibre optique multimodes (62.5/125µm) associée à une connectique ST ou SC.</entry>
	  </row>
	  <row>
	    <entry>Longueur maximum</entry>
	    <entry>400m</entry>
	  </row>
	</tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 xml:id="ethernet.ieee.1Gbps">
  <title>Gigabit Ethernet</title>

  <para>Comme les câbles en paires torsadées de catégorie 5 sont certifiés pour des fréquences
  allant jusqu'à 100MHz (cf TIA/EIA-568-A), le passage à 1000Mbps pose des difficultés nouvelles
  par rapport aux évolutions précédentes.
  La couche physique a été entièrement revue.
  La nouvelle définition est une <quote>fusion</quote> de deux technologies :
  l'Ethernet IEEE802.3 et le Fiber Channel ANSI X3/T11.
  </para>
  <para>Cette fusion reprend le format de trame Ethernet 802.3 et la méthode
  d'accès CSMA/CD full-duplex pour conserver la compatibilité avec les couches supérieures
  du réseau et elle bénéficie du débit élevé de l'interface physique Fiber Channel.
  </para>
  <para>Comme pour la famille FastEthernet, il existe plusieurs variantes 1000BaseX.
  </para>

  <sect2 xml:id='ieee.802.3z'>
    <title>définitions IEEE 802.3z : 1000BaseX</title>
    
    <table xml:id='ieee.802.3z.1000BaseLX' pgwide="1" frame="all">
      <title>1000Base-LX</title>
      <tgroup cols="2" align="left" colsep="1" rowsep="1">
	<colspec colnum="1" colname="param" colwidth="1*"/>
	<colspec colnum="2" colname="value" colwidth="4*"/>
	<thead>
	  <row>
	    <entry>Appellation</entry>
	    <entry>1000BaseLX</entry>
	  </row>
	</thead>
	<tbody>
	  <row>
	    <entry>Support</entry>
	    <entry>laser grandes ondes sur fibre optique multimodes et monomode destiné aux artères de campus.</entry>
	  </row>
	  <row>
	    <entry>Longueur maximum</entry>
    	    <entry>3Km</entry>
	  </row>
	</tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <table xml:id='ieee.802.3z.1000BaseSX' pgwide="1" frame="all">
      <title>1000Base-SX</title>
      <tgroup cols="2" align="left" colsep="1" rowsep="1">
	<colspec colnum="1" colname="param" colwidth="1*"/>
	<colspec colnum="2" colname="value" colwidth="4*"/>
	<thead>
	  <row>
	    <entry>Appellation</entry>
	    <entry>1000BaseSX</entry>
	  </row>
	</thead>
	<tbody>
	  <row>
 	    <entry>Support</entry>
	    <entry>laser ondes courtes sur fibre optique multimodes destiné aux artères intra-muros.</entry>
	  </row>
	  <row>
  	    <entry>Longueur maximum</entry>
	    <entry>500m</entry>
	  </row>
	</tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <table xml:id='ieee.802.3z.1000BaseCX' pgwide="1" frame="all">
      <title>1000Base-CX</title>
      <tgroup cols="2" align="left" colsep="1" rowsep="1">
	<colspec colnum="1" colname="param" colwidth="1*"/>
	<colspec colnum="2" colname="value" colwidth="4*"/>
	<thead>
	  <row>
	    <entry>Appellation</entry>
	    <entry>1000BaseCX</entry>
	  </row>
	</thead>
	<tbody>
	  <row>
	    <entry>Support</entry>
	    <entry>câble en paires torsadées blindées 150 Ohms destiné aux connexions entre
	    serveurs dans le même local.</entry>
	  </row>
	  <row>
	    <entry>Longueur maximum</entry>
    	    <entry>25m</entry>
	  </row>
	</tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect2>

  <sect2 xml:id='ieee.802.3ab'>
    <title>définition 1000BaseT : IEEE802.3ab</title>

    <para>Cette définition est très importante. C'est elle qui permet
    d'utiliser le Gigabit Ethernet dans la majorité des installations
    actuelles.</para>

    <para>Ceci dit, les installations existantes auront certainement besoin d'une <quote>requalification</quote>
    avant d'être équipées en 1000BaseT.
    Cette technologie utilise les câbles FTP de catégorie 5 au maximum de leur certification.
    De nouvelles catégories de câbles sont en cours de spécification : 5enhanced à 100MHz, 6 à 200MHz et 7 à 600MHz.
    </para>
    <para>Il est recommandé de limiter au maximum les brassages intermédiaires dans les armoires de câblage.</para>
    <table xml:id='ieee.802.3ab.1000BaseT' pgwide="1" frame="all">
      <title>1000Base-T</title>
      <tgroup cols="2" align="left" colsep="1" rowsep="1">
	<colspec colnum="1" colname="param" colwidth="1*"/>
	<colspec colnum="2" colname="value" colwidth="4*"/>
	<thead>
          <row>
            <entry>Appellation</entry>
            <entry>1000BaseT</entry>
	  </row>
	</thead>
	<tbody>
	  <row>
	    <entry>Support</entry>
	    <entry>câble en paires torsadées non blindées de catégorie 5.</entry>
          </row>
	  <row>
	    <entry>Longueur maximum</entry>
	    <entry>100m</entry>
	  </row>
	</tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="ifs">
    <title>Extension CSMA/CD</title>

    <para>Avec la définition GigabitEthernet, la méthode d'accès CSMA/CD n'est
    pas remise en question mais les «espaces temps» ont été étendus. Sans
    extension, un paquet de petite taille (64 octets) peut très bien arriver à
    destination avant que la station qui l'a émis ne puisse détecter une
    collision. On a donc étendu la taille minimum de paquet a 512 octets avec
    un nouveau champ placé après le champ de contrôle <acronym>FCS</acronym>.
    Voir <xref linkend='ethernet.trame.format.fcs'/>.</para>
  </sect2>
</sect1>


<sect1 xml:id="ethernet.ieee.10Gbps">
  <title>10 Gigabit Ethernet</title>

  <sect2 xml:id='ieee.802.3ae'>
    <title>IEEE 802.3ae</title>

    <para>Définition 10Gbps</para>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 xml:id="ethernet.autonegociation">
  <title>Négociation de la bande passante</title>

  <para>Avec les évolutions des débits d'Ethernet, la grande majorité des infrastructures
  actuelles sont <quote>mixtes</quote>.
  Il est donc nécessaire que les équipements réseau (cartes, commutateurs, etc.) soient
  capables de reconnaître et d'utiliser la bande passante disponible sur le câble.
    <footnote>
      <para>Document de référence sur l'auto négociation Ethernet :
      <link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xlink:href="http://www.scyld.com/expert/NWay.html">
        <citetitle>An Introduction to Auto-Negotiation</citetitle></link>.
      </para>
    </footnote>
  </para>

  <sect2 xml:id='ethernet.autonegociation.debit'>
    <title>Auto-négociation</title>

    <para>La négociation entre équipements porte sur deux
    fonctionnalités :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>le débit 10, 100 et 1000Mbps,
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>le mode half-duplex ou full-duplex (<link
	linkend='ieee.802.3x'>IEEE 802.3x</link>).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>La fonction d'auto-négociation est optionnelle.
    Elle est apparue avec l'extension FastEthernet et ne concerne que les câbles
    en paires torsadées et les fibres optiques.</para>
    <para>La fonction de négociation utilise les signaux de contrôle d'état du lien physique
    en respectant la compatibilité entre tous les équipements indépendemment de leur génération
    et des options qu'ils supportent.
    </para>
    <para>L'ordre des négociations est le suivant :</para>
    <orderedlist numeration="arabic">
      <listitem><para>100BaseTX Full-Duplex,</para></listitem>
      <listitem><para>100BaseT4,</para></listitem>
      <listitem><para>100BaseTX,</para></listitem>
      <listitem><para>10BaseT Full-Duplex,</para></listitem>
      <listitem><para>10BaseT.</para></listitem>
    </orderedlist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id='ieee.802.3x'>
    <title>Mode Full-Duplex IEEE 802.3x</title>

    <para>Le mode de fonctionnement de base d'Ethernet est dit
    <emphasis>Half-Duplex</emphasis> : bidirectionnel à l'alternat. Il
    suppose que le média est partagé entre plusieurs stations et que les
    informations transitent dans les 2 sens. C'est sur ce mode de base que
    <link linkend="acces">la méthode d'accès CSMA/CD</link> est bâtie.</para>

    <para>Le mode Full-Duplex correspond à une communication point-à-point entre deux équipements.
    Dans ce contexte, le média n'est plus partagé entre plus de 2 stations et les informations transitent
    toujours dans les deux sens mais sur des canaux (paires torsadées ou fibres) distincts.
    </para>
    <para>En conséquence, l'algorithme d'accès au média est considérablement simplifié et
    la bande passante utile est doublée.
    Aujourd'hui, beaucoup de constructeurs ont adopté ces options d'Ethernet.
    Il est donc possible de concevoir des artères à 200Mbps entres commutateurs et/ou concentrateurs (hubs)
    pour un coût très raisonnable.</para>
  </sect2>
  
  <sect2 xml:id='ethernet.autonegociation.example'>
    <title>Exemple de conception</title>

    <para>L'exemple qui suit est une synthèse sur l'utilisation de la
    technologie Ethernet. Il ne prend pas en compte certaines autres normes
    telles que les VLANs IEEE 802.1Q qui autoriseraient d'autres modes de
    conception.</para>

<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref='images/example.png' format='PNG' contentwidth='12cm'
    width='12.5cm' />
  </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Auto-négociation des débits</phrase>
  </textobject>
  <caption>
    <para>Exemple de conception Ethernet</para>
  </caption>
</mediaobject>

    <orderedlist numeration="arabic">
      <listitem>
	<para>100BaseFX-FD : dorsale de campus en fibres optiques avec un
	débit de 200Mbps en Full-Duplex,</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>100BaseTX-FD : alimentation du commutateur mixte (Switch
	10/100) du local serveur (Server Farm) avec un débit de 200Mbps en
	Full-Duplex,</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>100BaseTX-FD : alimentation du commutateur mixte (Switch
	10/100) des stations 10/100 (typiquement multimédia/CAO) avec un débit
	de 200Mbps en Full-Duplex,</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>10BaseT-FD :	alimentation du commutateur (Switch) des
	stations 10BaseT (typiquement bureautique) avec un débit de
	20Mbps.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 xml:id="ethernet.trame.format">
  <title>Format de trame</title>

<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref='images/frame.png' format='PNG' contentwidth='12cm'
    width='12.5cm'/>
  </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Formats des trames</phrase>
  </textobject>
  <caption>
    <para>Les 2 types de trames reconnues</para>
  </caption>
</mediaobject>

  <para>La signification de chacun des champs de trame est donnée
  ci-après.</para>

  <sect2 xml:id='ethernet.trame.format.preamble'>
    <title>Le préambule</title>

    <para>Le préambule est une suite de 0 et de 1 alternés. Il permet à
    l'horloge du récepteur de se synchroniser sur celle de l'émetteur. Comme la
    transmission est asynchrone, il est possible qu'une partie du préambule
    soit perdue.</para>

    <para>Même si la norme IEEE 802.3 a spécifié un champ spécifique en fin de
    préambule : SOF (Start of Frame) avec 2 bits à 1, il n'y a aucune
    différence avec le standard Ethernet v2.0 pour lequel les 2 derniers bits
    du préambule sont aussi à 1.</para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id='ethernet.trame.format.mac'>
    <title>Les adresses MAC</title>

    <para>Les adresses MAC identifient le ou les destinataire(s) de la trame
    puis l'émetteur. Elles sont constituées de 6 octets :</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Les 3 premiers octets font référence au constructeur de
	l'interface. Ils sont uniques et sont attribués par l'IEEE.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Les 3 octets suivants donnent le numéro d'interface chez ce
	constructeur.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>L'adresse source est toujours celle d'une interface unique (unicast).
    La destination peut être une adresse unique, de groupe (multicast) ou de
    diffusion générale (broadcast = FF-FF-FF-FF-FF-FF).
    Dans une adresse de groupe, le premier bit transmis est à 1.
    Si les autres bits ne changent pas, l'adresse de groupe correspond à toutes les cartes d'un même constructeur.
    </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id='ethernet.trame.format.type'>
    <title>Le champ longueur / type</title>

    <para>Ce champ de 2 octets a été défini dans le standard Ethernet II pour
    indiquer le type de protocole de niveau 3 employé pour transmettre le
    message.</para>

    <para>Avec la normalisation originale IEEE 802.3 ce champ a été redéfini
    pour contenir la longueur en octets du champ des données.</para>

    <para>Depuis 1997, la normalisation IEEE intègre les deux formats de
    trames. Parallèlement, les documents standards des protocoles de l'Internet
    se sont appuyés sur des trames Ethernet utilisant des champs type (Voir
    RFC895 de 1984). À l'heure actuelle on peut considérer que les trames IEEE
    avec champ type correspondent au trafic utilisateur sur les réseaux IP et
    que les trames IEEE avec champ longueur correspondent au trafic de dialogue
    entre équipements actifs (Algorithme STP, etc.).</para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id='ethernet.trame.format.data'>
    <title>Les données</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Ethernet II</term>
	<listitem>
	<para>D'après la définition d'origine, la couche 2 est complète avec ce
	format. Les données sont directement transmises au niveau réseau
	identifié par le champ type. Aucune «séquence de bourrage» ou
	<wordasword>padding</wordasword> n'est prévue bien que le nombre
	minimum de données attendues soit de 46 octets.</para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>IEEE 802.3</term>
	<listitem>
	<para>Le champ de données contient l'entête de la sous-couche
	<acronym>LLC</acronym> en plus des données. Au niveau
	<acronym>MAC</acronym> ce champ est vu comme une suite de 46 à 1500
	octets que l'on n'interprète pas.</para>
	<para>Si le nombre de données n'atteint pas 46 octets, le champ est
	complété par une séquence de bourrage
	(<wordasword>padding</wordasword>).</para>
	</listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id='ethernet.trame.format.fcs'>
    <title>Le champ de contrôle</title>

    <para>Le <acronym>FCS</acronym> : <wordasword>Frame Check
    Sequence</wordasword> est un champ de 4 octets qui permet de valider
    l'intégrité de la trame à 1 bit près. Il utilise un <acronym>CRC</acronym>
    (<wordasword>Cyclic Redundancy Check</wordasword>) qui englobe tous les
    champs de la trame. Ainsi, la station réceptrice peut décider si la trame
    est correcte et doit être transmise à la couche supérieure :
    <acronym>LLC</acronym> (<wordasword>Logical Link Control</wordasword>
    IEEE 802.2) ou réseau. Voir <xref linkend="llc"/>.</para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id='ethernet.trame.format.ifs'>
    <title>Le temps inter-trame</title>

    <para>Le temps inter-trame est appelé indifféremment <wordasword>Inter
    Frame Space</wordasword> ou <wordasword>Inter Frame
    Gap</wordasword>.</para>

    <para>Une machine ne peut émettre toutes les trames qu'elle a à transmettre
    les unes à la suite des autres. Le délai inter-trame normalisé est de 96
    bits soit 9,6 microsecondes à 10Mbps. Attention, cette définition a été
    revue pour le Gigabit-Ethernet. Voir <xref linkend="ifs"/>. Il correspond
    au temps minimum de retour au repos du média et permet aux autres stations
    de prendre la main.</para>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 xml:id="ethernet.trame.erreur">
  <title>Trames erronées</title>

<table xml:id='ethernet.trame.erreur.format' pgwide="1" frame="all">
  <title>Les champs de trame</title>
  <tgroup cols="7" align="left" colsep="1" rowsep="1">
  <colspec colnum="1" colwidth="2*"/>
  <colspec colnum="2" colwidth="3*"/>
  <colspec colnum="3" colwidth="3*"/>
  <colspec colnum="4" colwidth="2*"/>
  <colspec colnum="5" colwidth="1*"/>
  <colspec colnum="6" colwidth="3*"/>
  <colspec colnum="7" colwidth="2*"/>
  <tbody>
    <row>
    <entry><para>Préambule</para></entry>
    <entry><para>Adresse destination</para></entry>
    <entry><para>Adresse source</para></entry>
    <entry><para>Type/ Longueur</para></entry>
    <entry><para>LLC</para></entry>
    <entry><para>Données</para></entry>
    <entry><para>FCS</para></entry>
    </row>
  </tbody>
  </tgroup>
</table>

<para>A la suite d'incidents tels qu'une collision, le débranchement brutal
d'une machine, la perte du bouchon d'adaptation d'impédance ou le mauvais 
fonctionnement d'une partie du matériel, des trames non cohérentes peuvent
apparaître.
Certains de ces défauts sont répertoriés avec un vocabulaire particulier.
</para>

<sect2 xml:id='ethernet.trame.erreur.runt'>
  <title><wordasword>Runt</wordasword></title>
  <para>Ce terme désigne les trames trop courtes (moins de 64 octets).
  Ce type de trame est le plus souvent le résultat d'une collision.
  </para>
</sect2>

<sect2 xml:id='ethernet.trame.erreur.jabber'>
  <title><wordasword>Jabber</wordasword></title>
  <para>Il s'agit d'une trame trop longue (plus de 1518 octets).
  On distingue 2 types de causes :</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
    <para>S'il y a superposition de 2 trames sans détection de collision,
    on peut considérer que les couches 1 et 2 d'une interface du réseau ne
    fonctionnent plus correctement.
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>La trame n'a plus de structure et est émise par un composant
    qui reste beaucoup trop longtemps en émission.
    </para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>Ce type de défaut est très pénalisant pour le réseau et entraîne
  une dégradation rapide des performances.
  </para>
</sect2>

<sect2 xml:id='ethernet.trame.erreur.misaligned'>
  <title><wordasword>Misaligned frame</wordasword></title>
    <para>Une trame désalignée est une trame dont le nombre de bits n'est pas
    divisble par 8.
    Dans la pratique, ce type de trame possède presque toujours un 
    <acronym>CRC</acronym> faux.
    </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id='ethernet.trame.erreur.badfcs'>
    <title><wordasword>Bad FCS</wordasword></title>
    <para>Il s'agit d'une trame complète dont un bit n'a pas été reçu tel qu'il avait été transmis
    ou d'une trame tronquée résultant d'une collision.
    </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id='ethernet.trame.erreur.collisions'>
    <title>Les collisions</title>

    <para>Ce phénomène résulte de la superposition de 2 trames sur le média
    lorsque deux stations émettent simultanément.</para>

    <important>
      <para>Un réseau peut être considéré comme sain tant que le taux de
      collision est inférieur à 1 pour 1000 trames.</para>
    </important>

<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref='images/collision.png' format='PNG' contentwidth='8cm'
    width='8.5cm'/>
  </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Collision</phrase>
  </textobject>
  <caption>
    <para>Illustration d'une collision</para>
  </caption>
</mediaobject>
  </sect2>

  <sect2 xml:id='ethernet.trame.erreur.latecollisions'>
    <title>Les collisions tardives</title>
    
    <para>Ce type de collision intervient lorsque la longueur du câble dépasse
    la norme ou lorsqu'il y a trop de répéteurs dans le réseau.</para>

    <para>C'est le seul type de collision que l'on rencontre sur les réseaux
    câblés en paires torsadées et constitués de commutateurs et de routeurs.
    Les «collisions» apparaîssent avec des segments de plus 100m.</para>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 xml:id="ethernet.couche2">
  <title>Couche liaison et Ethernet</title>

  <sect2 xml:id="acces">
    <title>Sous-couche MAC : Méthode d'accès CSMA/CD</title>

    <para>La méthode CSMA/CD est dérivée d'un système de transmission radio
    appelé <citetitle>Aloha</citetitle>. Son principe est de laisser chacun
    libre de gérer ses émissions en fonction de ses besoins et de la
    disponibilité du média.</para>

    <para>En l'absence d'information à transmettre, la station écoute (ou reçoit) les paquets
    qui circulent sur le câble dans un sens ou dans l'autre.
    Quand la station a besoin d'émettre un ou plusieurs paquets, elle agit indépendamment des autres.
    Elle sait juste que lorsqu'elle perçoit une trame, une autre machine doit être en émission.
    </para>
    <para>Chaque machine ayant à tout instant la possibilité de débuter une transmission
    de manière autonome, la méthode d'accès est distribuée : elle est dite à accès multiple (Multiple Acess: MA).
    La machine observe le média en cherchant à détecter une porteuse (Carrier Sense: CS).
    Si aucune trame n'est en transit, elle ne trouve pas de porteuse.
    </para>
    <para>Elle envoie ses paquets sur le support physique et reste à l'écoute du résultat
    de son émission pendant quelque temps, pour vérifier qu'aucune autre machine n'a suivi
    le même comportement qu'elle au même instant.
    </para>
    <para>La méthode d'accès étant à détection de collision (Collision Detect: CD),
    lors de son émission une machine peut déceler un problème de contention, et s'arrêter
    avec l'intention de renvoyer son paquet ultérieurement quand elle aura de nouveau la parole.
    De façon à minimiser le risque de rencontrer une deuxième collision avec la même machine,
    chacune attend pendant un délai aléatoire avant de tenter une nouvelle émission.
    </para>
    <para>Cependant, de manière à ne pas saturer un réseau qui s'avérerait déjà très chargé,
    la machine n'essaiera pas indéfiniment de retransmettre un paquet.
    Si à chaque tentative elle se trouve en conflit avec une autre ; après un certain nombre d'essais infructueux,
    le paquet est éliminé.
    On évite ainsi l'effondrement du réseau.
    Les couches supérieures sont averties que la transmission du message a échoué.
    </para>
<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref='images/csma.png' format='PNG' contentwidth='12cm'
    width='12.5cm'/>
  </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>CSMA/CD</phrase>
  </textobject>
  <caption>
    <para>Méthode d'accès</para>
  </caption>
</mediaobject>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="llc">
    <title>Sous-couche LLC : IEEE 802.2</title>

    <para>A partir de cette sous-couche, on sort du domaine d'appelation
    Ethernet. Cependant, de nombreux réseaux locaux associent la norme IEEE
    802.2 avec Ethernet.</para>

    <para>Le sous-comité IEEE 802.2 a standardisé une couche de niveau
    <acronym>LLC</acronym> qui possède plusieurs types d'opérations offrant des
    services de différentes qualités.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Le premier type d'opération est un service minimum, sans
	connexion (pas de liaison logique) ni acquittement (pas de retour
	d'information sur le déroulement de l'acheminement). Le type 1 permet
	des communications en point à point (un émetteur un récepteur) ou en
	diffusion (un émetteur plusieurs récepteurs).</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Le type d'opération 2 est un service sur connexion (liaison
	logique entre SAP) avec acquittement, vérification de l'ordre des
	trames, détection et correction d'erreur, détection des doubles,
	contrôle de flux. L'identificateur correspondant au couple
	<acronym>SSAP/DSAP</acronym> (<wordasword>Source Service Access Point /
	Destination Service Access Point</wordasword>) est unique. Ce type
	d'opération ne permet que des communications en point à point.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Le type d'opération 3 est un service datagramme (sans connexion)
	acquitté, sans retransmission (pas de correction des erreurs),
	réalisant une prestation de qualité intermédiaire à la fois simple et
	performante.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Dans tous les cas, quel que soit le type d'opération, les données du
    niveau <acronym>LLC</acronym> sont présentées sous la forme d'un
    <acronym>LPDU</acronym> (<wordasword>LLC Protocol Data Unit</wordasword>),
    tel que représenté ci-dessous.</para>
    
    <table xml:id='ethernet.couche2.format.llc' pgwide="1" frame="all">
      <title>Les champs de trame</title>
      <tgroup cols="4" align="left" colsep="1" rowsep="1">
      <colspec colnum="1" colwidth="1*"/>
      <colspec colnum="2" colwidth="1*"/>
      <colspec colnum="3" colwidth="2*"/>
      <colspec colnum="4" colwidth="4*"/>
      <tbody>
      	<row>
          <entry>Adresse DSAP</entry>
          <entry>Adresse SSAP</entry>
          <entry>Control</entry>
	  <entry>Données</entry>
	</row>
      </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    
    <para>Les valeurs des <acronym>LSAP</acronym> (points d'accès LLC) sont
    représentées sur un octet. Elles sont relatives au protocole de niveau
    supérieur (06 pour TCP/IP). Une trame <acronym>LLC</acronym> est encapsulée
    dans la trame de niveau inférieur (<acronym>MAC</acronym>). Le
    <acronym>LPDU</acronym> correspond donc au champ de données de la
    trame.</para>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 xml:id="ethernet.conclusion">
  <title>En guise de conclusion</title>

  <para>Cette synthèse sur la technologie Ethernet est nécessairement
  incomplète et certains aspects ont été volontairement occultés. En voici deux
  exemples significatifs :</para>

  <formalpara>
    <title>La signalisation</title>
    <para>Dans le domaine de l'instrumentation réseau on ne mélange pas le test
    de câble et l'analyse de protocole. Il en est de même pour cette
    présentation, l'aspect signalisation dans la couche physique n'a pas été
    traité. C'est un sujet à part entière qui mérite que l'on s'y intéresse.
    Après avoir connu une décennie plûtot «tranquille», le test de câble va
    probablement revenir au devant de l'actualité avec l'utilisation du
    GigabitEthernet sur les câbles de catégorie 5 qui sont spécifiés à 100MHz
    seulement.</para>
  </formalpara>
  <formalpara>
    <title>Les autres définitions 100Mbps</title>
    <para>Il en existe 2 : 100BaseT2 et 100BaseVG AnyLan. Pour le
    100BaseT2 la question est vite réglée, il n'existe aucun équipement qui
    l'utilise à ma connaissance. La situation est à peine différente pour le
    100BaseVG AnyLan, cette définition a été publiée en 1995 en même temps que
    celle du 100BaseTX. Sans rentrer dans la polémique sur le fait qu'elle ne
    respecte pas la méthode d'accès <acronym>CSMA/CD</acronym>, la base
    installée d'équipements 100BaseVG AnyLan est aujourd'hui insignifiante
    comparée à la base 100BaseTX.</para>
  </formalpara>
</sect1>

</article>
