<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<info>
  <title>Iptables Tutorial 1.2.2</title>

<authorgroup>
  <author>
   <personname>
   <firstname>Oskar</firstname>
   <surname>Andreasson</surname>
   </personname>
   <affiliation>
    <address>
     <email>oan@frozentux.net</email>
    </address>
   </affiliation>
  </author>
</authorgroup>

<authorgroup>
  <author>
   <personname>
   <firstname>Marc</firstname>
   <surname>Blanc</surname>
   </personname>
   <affiliation>
     <jobtitle>Traducteur</jobtitle>
     <address>
       <email>arsace@wanadoo.fr</email>
     </address>
   </affiliation>
  </author>

  <editor>
   <personname>
   <firstname>Philippe</firstname>
   <surname>Latu</surname>
   </personname>
   <affiliation>
     <address>
      <email>philippe.latu(at)inetdoc.net</email>
     </address>
   </affiliation>
  </editor>
</authorgroup>

  <copyright>
   <year>2001-2006</year>
   <holder>Oskar Andreasson</holder>
  </copyright>

  <keywordset>
    <keyword>iptables</keyword>
    <keyword>netfilter</keyword>
    <keyword>tutorial</keyword>
    <keyword>didactitiel</keyword>
    <keyword>traduction</keyword>
    <keyword>inetdoc</keyword>
    <keyword>linux</keyword>
    <keyword>filtrage</keyword>
    <keyword>pare-feu</keyword>
  </keywordset>

  <legalnotice>
   <para>
La permission est accordée de copier, distribuer et/ou modifier ce document
selon les termes de la "GNU Free Ducomentation License", version 1.1; en
précisant les sections "Introduction" et toutes les sous-sections,
avec les en-têtes "Auteur: Oskar Andreasson". Une copie de la licence est
inclue dans la section intitulée "GNU Free Documantation License".
   </para>
   <para>
Tous les scripts de ce tutoriel sont couverts par la GNU General Public
License. Les scripts sont de source libre; vous pouvez les redistribuer
et/ou les modifier selon les termes de la GNU General Public License publiée
par la "Free Software Foundation", version 2.
   </para>
   <para>
 Ces scripts sont distribués dans l'espoir qu'ils seront utiles,
mais SANS AUCUNE GARANTIE; sans même la garantie implicite qu'ils soient
VENDABLES ou une QUELCONQUE APTITUDE POUR UN PROPOS PARTICULIER. Voir
la GNU General Public License pour plus de détails.
   </para>
   <para>
 Vous devriez avoir une copie de la GNU General Public License
dans ce tutoriel, dans la section intitulée "GNU General Public License";
si ce n'est pas le cas, écrivez à la Free Software Foundation, Inc., 59
Temple Place, Suite 330, Boston, MA 02111-1307 USA.
   </para>
  </legalnotice>
 </info>

 <dedication>
  <title>Dédicaces</title>

  <para>
Je voudrais dédier ce document à ma merveilleuse soeur pour m'avoir inspiré
et donné ses conseils en retour. Elle est une source de joie et un rayon
de soleil quand j'ai besoin d'elle. Merci !
  </para>

  <para>
Un mot particulier pour Ninel pour m'avoir toujours encouragé dans
mon travail et avoir pris soin de moi quand j'en avais le plus besoin. Merci !
  </para>

  <para>
 Ensuite, j'aimerais dédicacer ce travail à tous les courageux
  développeurs et mainteneurs de Linux. Ce sont eux qui font exister ce
  fabuleux système d'exploitation.
  </para>
 </dedication>

 <preface xml:id="abouttheauthor">
   <title>À propos de l'auteur</title>

   <para>
L'auteur de ce didacticiel est une personne née en...
   </para>

   <para>
Non, joker ! À l'âge de 8 ans j'ai eu mon premier ordinateur pour Noël,
un commodore 64 avec un disque dur C-1541, une imprimante matriciel 8 aiguilles
et quelques jeux, etc. Ça m'a embêté plusieurs jours pour tout mettre ensemble.
Mon père m'a aidé et après 2 jours il a compris comment charger un jeu et
me l'a montré. Une vie immergée dans les ordinateurs était née. J'ai joué
à la plupart des jeux de cette époque, et aussi programmé en C-64 basic.
Après quelques années, j'ai eu un Amiga 500, qui a été principalement
utilisé pour les jeux et certains travaux scolaires. L'Amiga 1200 fût le
suivant.
   </para>

   <para>
Retour en 1993-1994. Mon père a été suffisamment clairvoyant pour
comprendre que l'Amiga n'était, malheureusement, pas l'avenir. Les PC
et les ordinateurs i386 l'étaient. En dépit de mes récriminations il
m'acheta un PC, un 486 50Mhz avec 16 Mb de ram, un Compaq. C'est un des pires
que j'ai jamais vu, tout était intégré, y compris les haut-parleurs et
l'écran CRT. Je suppose qu'ils essayaient d'imiter le design de l'Apple
de l'époque. Je dois noter que c'est la machine qui m'a réellement
introduit aux ordinateurs. J'ai commencé à programmer pour de bon,
à utiliser Internet, et actuellement Linux est installé sur cette machine.
   </para>

   <para>
J'ai été depuis longtemps un utilisateur et administrateur enthousiaste
de Linux. Mon expérience de Linux débuta en 1994 avec une Slackware. Cette
première installation fût une installation d'essai. Je n'avais pas
d'expérience précédente et il m'a fallu du temps pour faire fonctionner
des modems, etc. et j'ai conservé un système dual boot. La seconde
installation, environ 1996, je n'avais pas de media, et j'ai téléchargé
la Slackware complète sur A, AP, D et N disquettes via FTP avec un modem
28K. Depuis j'ai réalisé que je n'apprendrai jamais rien avec les interfaces
graphiques, je suis retourné aux bases. Rien, sauf la console, pas de X11 ou
de graphique sauf pour svgalib. je crois que ceci m'a beaucoup aidé. Il
n'y a rien de mieux pour apprendre. Je n'avais pas le choix, que d'apprendre.
J'ai continué ainsi pendant deux ans environ. Après ça, j'ai finalement
installé XFree86 depuis le source. Après 24 h de compilation, j'ai réalisé
que j'avais mal configuré la compilation et devais recommencer
à zéro. En tant qu'être humain vous êtes toujours porté à faire des erreurs.
Vous vous améliorez en les corrigeant. Ce processus vous apprend à être
patient.
   </para>

   <para>
En 2000-2001 je faisais partie d'un groupe qui a lancé un nouveau site
principalement axé sur les news de Amiga, mais aussi sur Linux et les
ordinateurs en général. Ce site était appelé BoingWorld (www.boingworld.com),
plus disponible malheureusement. Les noyaux Linux 2.3 touchaient à leur fin
et les 2.4 démarraient. À ce moment là, j'ai découvert le concept de pare-feu.
Bien sûr je me servais de ipfwadm et ipchains avant, mais jamais vraiment
comme priorité. J'ai aussi réalisé qu'il n'y avait que peu de documentation
et il m'a parût être une idée intéressante d'écrire un didacticiel sur
iptables pour boingworld. Vite dit et vite fait, j'ai écrit les premières
5-10 pages de ce que vous êtes actuellement en train de lire. Au fur et à
mesure, j'ai continué à ajouter du matériel à ce didacticiel. Les pages
d'origine ne sont plus dans cette documentation, mais le concept y est
toujours.
   </para>

   <para>
J'ai travaillé dans différentes entreprises pendant ce temps dans
l'administration réseau avec Linux, écrivant de la documentation, aidant
plusieurs centaines, si ce n'est des milliers de personnes, qui m'ont
posé des questions sur iptables et netfilter et les réseaux en général.
J'ai fait plusieurs conférences, et un Netfilter workshop 2003. Ça a été
parfois un travail très ingrat, mais à la fin je suis très heureux et fier
de l'avoir fait. Au moment où j'écris ceci, fin 2006, le projet est arrêté
pour plusieurs années, et je le regrette. J'espère changer cela dans le
futur, et que beaucoup de personnes trouveront à l'utiliser.
   </para>
  </preface>

  <preface xml:id="howtoread">
   <title>Exploration de ce document</title>

   <para>
Cet ouvrage a été rédigé simplement afin que tous puissent accéder au
monde merveilleux d'iptables. Il n'a jamais été destiné à rassembler des
informations de bogues de sécurité sur Iptables ou Netfilter. Si vous
trouvez des bogues ou des comportements insolites dans iptables ou une
de ses composantes, vous devriez contacter la liste de diffusion de
Netfilter et signaler le problème. On vous informera alors de la validité
d'un bogue et de son éventuelle correction. Il y a très rarement de
véritables bogues de sécurité identifiés dans Iptables ou Netfilter,
malgré tout, un ou deux peuvent se faufiler de temps en temps. Ils sont
mis en évidence sur la page principale du <link
xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
xlink:href="http://www.netfilter.org">site de Netfilter</link>, et c'est là que
vous devriez vous rendre pour rassembler de l'information sur ce sujet.
   </para>


   <para>
Ainsi, les exemples de règles fournis avec ce didacticiel ne sont pas
écrits pour tenir compte des bogues actuels de Netfilter. L'objectif
majeur est de rendre la méthode de configuration des règles suffisamment
simple pour être en mesure de résoudre tous les problèmes rencontrés. Par
exemple, ce didacticiel n'apprend pas comment fermer le port HTTP pour
répondre à une vulnérabilité d'Apache dans la version 1.2.12 (ce cas est
néanmoins traité mais pour une autre raison).
   </para>

   <para>
Ce document a été écrit afin de fournir à tous une introduction efficace
et simple pour bien démarrer avec iptables, mais en même temps
pour être aussi complet que possible. Il ne contient aucune cible
ou correspondance appartenant à patch-o-matic pour la simple raison qu'il
serait trop fastidieux de tenir une telle liste à jour. Si vous êtes
intéressé par les mises à jour de patch-o-matic, vous devriez lire les
informations fournies avec, ainsi que les autres documentations
disponibles sur le <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
xlink:href="http://www.netfilter.org">site de Netfilter</link>.
   </para>

   <para>
Si vous avez des suggestions et des ajouts ou si vous avez des problèmes
avec Iptables et Netfilter non couverts par ce document contactez moi.
Je serai très heureux d'y jeter un oeil et d'ajouter ce qui pourrait avoir
été oublié.
   </para>
  </preface>

  <preface xml:id="prerequisites">
   <title>Préalables</title>
   <para>
Des connaissances préalables sur Linux/Unix sont nécessaires, en
particulier l'écriture de scripts shell, la compilation de son propre
noyau, et quelques notions sur son fonctionnement interne.
   </para>

   <para>
J'ai essayé autant que possible d'éliminer tous les préalables
nécessaires pour comprendre pleinement ce document, mais en pratique il
est inévitable de posséder un minimum de connaissances.
   </para>
  </preface>

  <preface xml:id="conventionsused">
   <title>Conventions utilisées dans ce document</title>

   <para>
Les conventions suivantes sont utilisées dans ce document lorsqu'il
s'agit de commandes, de fichiers ou d'autres informations spécifiques.
   </para>

   <itemizedlist mark='bullet'>

    <listitem>
     <para>
Les extraits de code ou les résultats de commandes sont affichés comme
suit. Ceci inclut les captures d'écran et les exemples pris dans la console.
     </para>

     <screen>[blueflux@work1 neigh]$ <command>ls</command>
default  eth0  lo
[blueflux@work1 neigh]$
     </screen>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
Dans ce didacticiel, les noms de commandes et de programmes sont tous
indiqués en <command>caractères gras</command>.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
    <para>
Les éléments du système, comme le matériel mais aussi les composantes
internes du noyau comme l'interface de bouclage, sont tous indiqués en
caractères <emphasis>italiques</emphasis>.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
Une sortie d'écran est mise en forme de <computeroutput>cette façon
</computeroutput> dans le texte.
     </para>
    </listitem>

    <listitem>
     <para>
Les noms de fichiers et de chemins dans le système de fichiers sont
indiqués comme <filename>/usr/local/bin/iptables</filename>.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
 </preface>
