<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V5.0/EN"
    "/usr/share/xml/docbook/schema/dtd/5.0/docbook.dtd" [

<!ENTITY author     SYSTEM "author.xml">
<!ENTITY legal      SYSTEM "legal.xml">

<!-- urls -->
<!ENTITY % inetdoc_urls SYSTEM 'inetdoc.urls.ent'>
%inetdoc_urls;

<!ENTITY % rfc_urls SYSTEM 'rfc.urls.ent'>
%rfc_urls;

<!-- chapters -->
<!ENTITY % chapters_urls SYSTEM 'transform_output/chapter-entities.xml'>
%chapters_urls;

<!ENTITY inter-vlan-iaas	SYSTEM "transform_output/chapter-inter-vlan-iaas.xml">
<!ENTITY pppoe  			SYSTEM "transform_output/chapter-pppoe.xml">
<!ENTITY hub-and-spoke      SYSTEM "transform_output/chapter-hub-and-spoke.xml">
<!ENTITY netfilter      	SYSTEM "transform_output/chapter-netfilter.xml">
<!ENTITY ospf   			SYSTEM "transform_output/chapter-ospf.xml">
<!ENTITY synthese  			SYSTEM "transform_output/chapter-synthese.xml">

<!-- A copy of http://www.w3.org/2003/entities/2007/w3centities-f.ent is at:
/usr/local/share -->
<!ENTITY % w3centities-f PUBLIC "-//W3C//ENTITIES Combined Set//EN//XML"
	"/usr/local/share/w3centities-f.ent">
%w3centities-f;
]>

<book xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0"
    xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
    xml:id="interco.set" xml:lang="fr">

<info>
    <title>Manuel de Travaux Pratiques</title>
    <subtitle>Module « Interconnexion LAN/WAN »</subtitle>

&author;
<abstract>
    <para>Ce document présente la série de travaux pratiques du module sur
    l'interconnexion des réseaux locaux et étendus en première année de
    <citetitle>Master mention Réseaux et télécommunication</citetitle> de
    l'Université Paul Sabatier.</para>

    <para>Il met l'accent sur les aspects opérationnels
    (<citetitle>Ops</citetitle>) du paradigme <citetitle>DevOps</citetitle>
    dans un contexte « cloud privé ». Il aborde en détail la configuration et
    la gestion d'une infrastructure réseau virtualisée, illustrant les concepts
    clés du routage inter-VLAN et de la conteneurisation.</para>

    <para>Les manipulations couvrent la mise en place d'une topologie réseau
    complexe, incluant des réseaux virtuels (VLANs) et des conteneurs. Les
    étudiants apprennent à configurer des commutateurs virtuels, des interfaces
    réseau, et à activer le routage sur des systèmes Linux. Ces compétences
    sont essentielles pour les opérations quotidiennes dans un environnement
    <citetitle>DevOps</citetitle> moderne.</para>

    <para>Une attention particulière est portée à la sécurité réseau, avec
    l'introduction de techniques de filtrage et de traduction d'adresses (NAT).
    Les participants configurent des règles de pare-feu à l'aide de
    <citetitle>nftables</citetitle>, renforçant ainsi leurs compétences en
    matière de sécurisation des infrastructures.</para>

    <para>Le document guide également les étudiants dans l'installation et la
    configuration d'<link
    xlink:href="https://linuxcontainers.org/incus/introduction/">Incus</link>,
    un gestionnaire de conteneurs orienté <citetitle>Infrastructure as
    Code</citetitle> (IaC). Cette partie souligne l'importance de la
    conteneurisation dans les pratiques <citetitle>DevOps</citetitle>
    actuelles, permettant aux apprenants de comprendre comment déployer et
    gérer des applications conteneurisées à l'aide de scripts.</para>

    <para>Les travaux pratiques incluent des exercices sur l'automatisation des
    tâches d'administration système, tels que la mise à jour en masse de
    conteneurs. Ces compétences en <wordasword>scripting</wordasword> Bash et
    en automatisation sont fondamentales dans l'approche
    <citetitle>DevOps</citetitle>, où l'efficacité opérationnelle est
    primordiale.</para>

    <para>Le document aborde également des sujets avancés comme le routage
    dynamique avec OSPF et l'interconnexion IPv4/IPv6, préparant les étudiants
    à gérer des infrastructures réseau complexes et évolutives. Ces compétences
    sont essentielles pour les opérations à grande échelle dans un
    environnement <citetitle>DevOps</citetitle>.</para>

    <para>L'objectif de toutes ces manipulations pratiques est d'offrir une
    formation complète sur les aspects opérationnels du
    <citetitle>DevOps</citetitle>, couvrant la configuration réseau, la
    virtualisation, la conteneurisation, la sécurité, et l'automatisation. Il
    s'agit avant tout de préparer les étudiants aux défis quotidiens rencontrés
    dans la gestion d'infrastructures modernes et agiles.</para>
</abstract>

  <keywordset>
    <keyword>cloud</keyword>
    <keyword>vlan</keyword>
    <keyword>ospf</keyword>
    <keyword>netfilter</keyword>
    <keyword>nftables</keyword>
  </keywordset>
</info>

&inter-vlan-iaas;

&pppoe;

&hub-and-spoke;

&netfilter;

&ospf;

&synthese;
</book>
