<?xml version='1.0'?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V5.0//EN"
        "/usr/share/xml/docbook/schema/dtd/5.0/docbook.dtd" [

<!ENTITY phl 		SYSTEM "author.xml">
<!ENTITY legal 		SYSTEM "legal.xml">

<!ENTITY % rfc_urls SYSTEM 'rfc.urls.xml'>
%rfc_urls;

<!ENTITY url.ppp-howto
  '<link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xlink:href="http://www.tldp.org/HOWTO/PPP-HOWTO/">
  <citetitle>Linux PPP HOWTO</citetitle></link>'>
]>

<article xml:lang="fr" xml:id="rnis">
  <info>
    <title>Technologie RNIS</title>
    &phl;

<abstract>
  <para>Les Réseaux Numériques à Intégration de Services
  (<acronym>RNIS</acronym>) possèdent de nombreux atouts dans l'association
  voix/données et sont disponibles sur la totalité du territoire français. La
  numérisation des informations et la séparation des signaux de contrôle des
  données ont beaucoup facilité l'interconnexion des réseaux
  <acronym>RNIS</acronym> avec les autres technologies utilisées dans le
  développement de l'Internet : <acronym>ATM</acronym> et Ethernet. Tant
  que les technologies <wordasword>xDSL</wordasword> ne sont pas disponibles à
  la même échelle, les réseaux RNIS restent une solution privilégiée.</para>

  <para>Cet article est extrait du <link
  xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xlink:href="http://www.linux-france.org/prj/inetdoc/guides/rnis/"><citetitle>Guide
  RNIS Linux</citetitle></link>. Il introduit les caractéristiques des réseaux
  <acronym>RNIS</acronym>, leurs modes de fonctionnement et les protocoles
  associés. Sachant que l'on ne traite que de l'interconnexion des réseaux de
  données, les autres services téléphoniques sont hors du champ de cet
  article.</para>
</abstract>
  </info>

<sect1 xml:id="rnis.legal.meta">
  &legal;
  <sect2>
    <title>Méta-information</title>

  <para>Cet article est écrit avec <link
  xlink:href="http://www.docbook.org"><citetitle>DocBook</citetitle></link> XML
  sur un système <link xlink:href="http://www.debian.org"><citetitle>Debian
  GNU/Linux</citetitle></link>. Il est disponible en version imprimable au
  format PDF : <link
  xlink:href="http://www.inetdoc.net/pdf/__printbasename__"><literal>__printbasename__</literal></link>.</para>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 xml:id='rnis.what'>
  <title>Qu'est-ce qu'un réseau RNIS ?</title>
  <para>L'architecture des Réseaux Numériques à Intégration de Services
  (<acronym>RNIS</acronym>) a été conçue pour associer la voix, les données,
  la vidéo et tout autre application ou service.
  Cette architecture peut être vue comme une évolution des réseaux
  téléphoniques existants.
  Les réseaux RNIS <emphasis>bande de base</emphasis> fournissent des services
  à faible débit : de 64Kbps à 2Mbps.
  L'actuelle technologie ATM dédiée au réseaux grandes distances 
  (<acronym>WAN</acronym>) faisait à l'origine partie des définitions RNIS 
  sous la dénomination RNIS <emphasis>large bande</emphasis>  pour les services
  à haut débit : de 10Mbps à 622Mbps.</para>

  <para>Avec RNIS, les sites régionaux et internationaux de petite taille 
  peuvent se connecter aux réseaux d'entreprises à un coût mieux adapté à la
  consommation réelle qu'avec des lignes spécialisées.
  Les <emphasis>liaisons à la demande</emphasis> RNIS peuvent être utilisées
  soit pour remplacer les lignes spécialisées, soit en complément pour 
  augmenter la bande passante ou assurer une redondance.
  Avec ces mêmes liaisons, les sites ou les utilisateurs distants peuvent
  accéder efficacement aux ressources critiques à travers l'Internet en 
  toute sécurité. Voir <xref linkend='part1.chapter2'/>.
  </para>
</sect1>

<sect1 xml:id="rnis.dev">
  <title>Le développement des réseaux RNIS</title>

  <para><link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xlink:href="http://www.itu.int"><citetitle>L'Union Internationale des
  Télécommunication</citetitle></link> (<acronym>ITU</acronym>) a défini la
  technologie <acronym>RNIS</acronym> comme un réseau fournissant une
  connectivité numérique de bout en bout avec une grande variété de services.
  Deux caractéristiques importantes des réseaux <acronym>RNIS</acronym> les
  distinguent des réseaux téléphoniques traditionnels :</para>

  <itemizedlist spacing='compact'>
    <listitem>
      <para>Les connexions sont numériques d'une extrémité à l'autre,</para>
    </listitem>
   <listitem>
     <para><acronym>RNIS</acronym> définit un jeu de protocoles d'interface
     utilisateur/réseau standard. De cette façon, tous les équipements
     <acronym>RNIS</acronym> utilisent les mêmes connexions physiques et les
     mêmes protocoles de signalisation pour accéder aux services.</para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para><acronym>RNIS</acronym> combine la large couverture géographique d'un
  réseau téléphonique avec la capacité de transport d'un réseau de données
  supportant simultanément la voix, les données et la vidéo.</para>

  <para>En France, les connexions <acronym>RNIS</acronym> sont disponibles sous
  la dénomination commerciale <trademark
  class="registered">Numéris</trademark>. Le réseau national de
  télécommunication a été entièrement numérisé et les protocoles d'accès
  implantés par <trademark>France Télécom</trademark> sont conformes au
  standard Euro-ISDN publié par <link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xlink:href="http://www.etsi.org">l'ETSI</link>
  et <link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xlink:href="http://www.itu.int">l'ITU</link>.</para>
</sect1>

<sect1 xml:id='rnis.how'>
  <title>Comment fonctionne un réseau RNIS ?</title>
  
<para>Dans un réseau téléphonique analogique, une boucle sur une paire 
torsadée de fils de cuivre entre le commutateur central de la compagnie de
télécommunication et l'abonné supporte un canal de transmission unique.
Ce canal ne traite qu'un seul service simultanément : 
la voix ou les données.
Avec un Réseau Numérique à Intégration de Services, la même paire torsadée
est divisée en plusieurs canaux logiques.</para>

<sect2>
  <title>Les canaux logiques RNIS</title>

  <para>RNIS définit deux types de canaux logiques que l'on distingue par leurs
  fonctions et leurs débits.</para>

  <itemizedlist spacing='compact'>
    <listitem>
      <para>Les canaux B transmettent à un débit de 64Kbps en commutation 
      de circuit ou de paquet les informations utilisateur : 
      voix, données, fax. Tous les services réseau sont accessibles à partir
      des canaux B.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Les canaux D transmettent à un débit de 16Kbps en
      <link linkend='part2.chapter1.bri'>accès de base</link> et 64Kbps en
      <link linkend='part2.chapter1.pri'>accès primaire</link>.
      Ils supportent les informations de signalisation : appels, 
      établissement des connexions, demandes de services, routage des données
      sur les canaux B et enfin libération des connexions.
      Ces informations de signalisation ont été conçues pour cheminer sur un
      réseau totalement distinct des canaux B.
      C'est cette signalisation hors bande qui donne aux réseaux RNIS des 
      temps d'établissement de connexion rapides (environ 4 secondes) 
      relativement aux réseaux analogiques (environ 40 secondes).
      Il est aussi possible de transmettre des données utilisateur à travers
      les canaux D (protocole X.31b), mais comme le débit de ces canaux est 
      limité ce type d'utilisation est rare.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
</sect2>

<sect2>
  <title>Les interfaces standards RNIS</title>

  <para>Une interface d'accès à un réseau RNIS est une association de canaux B
  et D. Il existe deux interfaces standards. Elles correspondent à deux
  catégories d'utilisation distinctes :</para>

  <itemizedlist spacing='compact'>
    <listitem>
      <para>Résidentielle : utilisation simultanée des services 
      téléphoniques et d'une connexion Internet.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Professionnelle : utilisation d'un commutateur téléphonique
      (<acronym>PABX</acronym>) et/ou d'un routeur d'agence.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  
  <para>Dans les deux cas, le nombre de canaux utilisés peut varier suivant
  les besoins. Le débit maximum étant fixé par le type d'interface.</para>

  <variablelist>
    <varlistentry xml:id='part2.chapter1.bri'>
      <term>Accès de base</term>
      <listitem>
      <para>L'accès de base ou <wordasword>Basic Rate Interface</wordasword>
      (<acronym>BRI</acronym>) comprend 2 canaux B et un canal D pour la
      signalisation : 2B+D.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id='part2.chapter1.pri'>
      <term>Accès primaire</term>
      <listitem>
      <para>L'accès primaire ou <wordasword>Primary Rate Interface</wordasword>
      (<acronym>PRI</acronym>) comprend 30 canaux B et un canal D à 64Kbps en
      Europe : 30B+D. Aux Etats-Unis et au Japon la définition est
      différente : 23B+D. Seule la protection des marchés explique les
      différences de définition entre l'Europe, les Etats-Unis et le Japon. Cet
      accès est l'équivalent RNIS des liaisons T1/E1 à 2,048Mbps et
      1,544Mbps.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
</sect2>

<sect2>
  <title>L'adaptation des débits</title>

  <para>Les équipements non-RNIS n'ont pas nécessairement des débits
  compatibles avec la définition du canal B : 64Kbps. Dans ce cas, les
  adaptateurs de terminal (<acronym>TA</acronym>) réalisent une adaptation en
  réduisant le débit effectif du canal B jusqu'à une valeur compatible avec le
  dispositif non-RNIS.</para>

  <para>Il existe 2 protocoles de gestion d'adaptation : V.110 très
  utilisé en Europe et V.120 aux Etats-Unis. Ces 2 protocoles gèrent les
  transmissions synchrones et asynchrones. Le protocole V.110 peut fonctionner
  avec le sous-système RNIS Linux (<xref linkend='part3'/>) et un téléphone
  cellulaire GSM par exemple. C'est au prestataire de téléphonie cellulaire de
  fournir la passerelle RNIS/V.110.</para>
</sect2>

<sect2 xml:id='part2.chapter1.how.bundle'>
  <title>L'allocation dynamique de bande passante</title>

  <para>La bande passante dynamique ou l'allocation de canaux est obtenue par
  l'agrégation des canaux B. On obtient ainsi une bande passante maximale de
  128Kbps pour <link linkend='part2.chapter1.bri'>l'accès de base</link>
  (<acronym>BRI</acronym>) et de 1,920Mbps (30 canaux à 64Kbps) pour <link
  linkend='part2.chapter1.pri'>l'accès primaire</link> en Europe.</para>

  <para>Cette fonctionnalité permet d'adapter le débit et donc le coût de
  communication aux besoins effectifs pour les flux entrants et sortants.
  Suivant les heures de la journée ou les jours de la semaine, les besoins de
  connectivité varient fortement. Il est possible que le coût forfaitaire
  d'utilisation d'une ligne spécialisée soit supérieur au coût en temps de
  communication d'une liaison <acronym>RNIS</acronym>, lorsque cette dernière
  utilise correctement la bande passante à la demande en ouvrant/fermant les
  connexions aux heures choisies.</para>

  <para>Il existe 2 techniques pour agréger les canaux B appelées
  <wordasword>bonding</wordasword> et <wordasword>bundling</wordasword>.</para>
  
  <itemizedlist spacing='compact'>
    <listitem>
      <para>Le <wordasword>bonding</wordasword> travaille au niveau 1 (couche
      physique) du modèle OSI. Il assure une synchronisation au niveau bit.
      Cette technique nécessite donc un matériel spécifique. Elle est surtout
      utilisée dans les équipements dédiés de visioconférence et très peu dans
      les équipements de réseaux de données.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Le <wordasword>bundling</wordasword> est une technique générique
      qui travaille au niveau 2 (couche liaison) du modèle OSI. Dans le cas
      d'une connexion <acronym>RNIS</acronym>, elle permet d'ouvrir
      simultanément plusieurs canaux B entre 2 systèmes. Le standard
      <acronym>ML-PPP</acronym> implanté dans le sous-système RNIS Linux (<xref
      linkend='part3'/>) décrit comment séparer, recombiner et séquencer des
      datagrammes sur plusieurs canaux B pour créer une connexion logique
      unique. Ce standard est dédié au protocole &url.ppp-howto;, le protocole
      de niveau liaison le plus utilisé avec le modèle
      <acronym>TCP/IP</acronym> pour les accès téléphoniques. Les documents
      &url.rfc1717; puis <acronym>RFC1990</acronym> décrivent le logiciel de
      niveau liaison associé à <acronym>PPP</acronym>.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
</sect2>
</sect1>

<sect1 xml:id="rnis.ref">
  <title>Dispositif de connexion RNIS</title>

  <para>La configuration physique vue du côté de l'utilisateur RNIS est divisée
  en groupes fonctionnels séparés par des points de référence.
  Un groupe fonctionnel est une association particulière d'équipements
  qui assurent un ensemble de fonctions RNIS.
  Les points de référence sont les limites qui séparent les différents groupes fonctionnels.
  A chacun de ces points de référence correspond une interface standard à laquelle
  les fournisseurs d'équipements doivent se conformer.
  Ces interfaces standards ont aussi pour but de permettre à l'utilisateur
  de choisir son équipement librement.
  </para>
  <!-- Modèle de référence de la configuration vue du côté utilisateur -->
<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref='images/rnis-ref.png' format='PNG' contentwidth='12cm'
    width='12.5cm'/>
  </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Modèle de référence de la configuration vue du côté utilisateur</phrase>
  </textobject>
</mediaobject>

  <itemizedlist spacing='compact'>
    <listitem>
      <para>R, S, T, U : points de références</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis>TNL-TNR</emphasis>/NT1 : <emphasis>Terminal
      Numérique de Ligne</emphasis>-<emphasis>Terminal Numérique de
      Réseau</emphasis>/Network Termination 1</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis>TNA</emphasis>/NT2 : <emphasis>Terminal Numérique
      d'abonné</emphasis>/Network Termination 2</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis>Terminal RNIS</emphasis>/TE1 :
      Terminal Equipment 1
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis>Adaptateur</emphasis>/TA :
      Terminal Adapter
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis>Terminal non-RNIS</emphasis>/TE2 :
      Terminal Equipment 2
      </para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Le schéma ci-dessus fait apparaître les dénominations françaises
  <emphasis>en italique</emphasis> et anglo-saxonnes. Suivant la répartition
  entre opérateurs téléphoniques de la prise en charge des liaisons, il peut y
  avoir des regroupements entre groupes fonctionnels. En France la question du
  <quote>dégroupage</quote> est d'actualité avec l'arrivée de nouveaux
  opérateurs téléphoniques.</para>

  <!-- Topologies des installations RNIS -->
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref='images/topologies.png' format='PNG'
      contentwidth='13.5cm' width='14cm'/>
    </imageobject>
    <textobject>
      <phrase>Topologies des installations RNIS</phrase>
    </textobject>
    <caption>
      <para>Topologies des installations RNIS</para>
    </caption>
  </mediaobject>

  <itemizedlist spacing='compact'>
    <listitem>
      <para>Pour un accès de base (BRI), l'appellation est <emphasis>Terminal Numérique de Réseau</emphasis>.
      Le <emphasis>TNR</emphasis> comprend les deux groupes NT1 et NT2.
      Il n'existe pas de <emphasis>TNA</emphasis>.
      En France, les offres <trademark class='registered'>Numéris DUO</trademark> et
      <trademark class='registered'>Numéris Itoo</trademark> de <trademark>France Télécom</trademark>
      utilisent des TNR-G qui répondent à ce critère.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Pour un accès primaire (PRI), l'appellation est <emphasis>Terminal Numérique de Ligne</emphasis>.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <sect2><title>Terminal Numérique de Réseau ou de Ligne</title>
    <para>Selon la définition, le groupe fonctionnel NT1 est la liaison physique et électrique
    entre le commutateur central de l'opérateur téléphonique et le réseau de l'abonné.
    Ce groupe supporte les interfaces usager/réseau avec de multiples canaux
    à multiplexage temporel (<wordasword>Time-Division Mutiplexing</wordasword> - TDM).
    La connexion n'autorise que des équipements RNIS.
    </para>
  </sect2>

  <sect2><title>Terminal Numérique d'Abonné</title>
    <para>Le groupe fonctionnel NT2 n'est utilisé que pour les accès primaires.
    Ce groupe possède de nombreuses fonctions de commutation de circuits ou de paquets
    avec plusieurs connexions de bus S0.
    En règle générale, ce groupe correspond à un commutateur local (PABX) opérant au niveau réseau.
    </para>
  </sect2>

  <sect2><title>Terminal RNIS</title>
    <para>Un Terminal RNIS (TE1) possède une interface S0 sans adaptation.
    Typiquement, les ordinateurs avec des modems internes RNIS sont des terminaux RNIS.</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Adaptateur</title>
    <para>Le rôle de l'adaptateur est de rendre compatible le débit du terminal non-RNIS
    avec celui du canal B du bus S0 : 64Kbps.
    Typiquement, les modems externes sont appelés <wordasword>Terminal Adapters</wordasword>.
    </para>
  </sect2>

  <sect2><title>Terminal non-RNIS</title>
    <para>Un terminal non-RNIS (TE2) ne possède pas d'interface S0 directe.
    Tous les dispositifs utilisant des ports série, des bus USB, etc.</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Points de référence</title>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis>U</emphasis> :
        Ce point est placé entre le groupe NT1 et la boucle de transmission de l'opérateur téléphonique
        qui fournit une liaison bi-directionnelle (full-duplex) entre l'abonné et le commutateur central sur 2 fils.
        L'interface <emphasis>U</emphasis> n'est utilisée qu'en Amérique du nord.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis>T</emphasis> :
        Ce point est placé entre le groupe NT2 qui possède des fonctions de niveaux 1 à 3
	et le groupe NT1 qui ne possède que des fonctions de niveau 1.
        C'est le point de connexion minimal entre l'abonné et l'opérateur.
        Il existe plusieurs appellations suivant les types d'accès :
        <itemizedlist spacing='compact'>
          <listitem>
            <para><emphasis>T0</emphasis> : accès de base (BRI) 2B+D.
	    </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><emphasis>T2</emphasis> : accès primaire (PRI) 30B+D.
            En France, les accès T2 sont déclinables en 15, 20, 25 et 30B+D.
	    </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis>S</emphasis> :
        Cette interface peut être assimilée à un bus passif pouvant supporter 8 terminaux (TE) en série sur le même câble.
        Dans ce cas, chaque canal B est affecté à un terminal particulier pour la durée d'un appel.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis>R</emphasis> :
          Ce point de référence est la limite conceptuelle entre le terminal non RNIS et l'adaptateur.
	  </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 xml:id='rnis.proto'>
  <title>Les protocoles RNIS</title>
  
  <para>Organisation des protocoles RNIS dans la modélisation
  <acronym>OSI</acronym>.</para>

  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref='images/protocoles.png' format='PNG'
      contentwidth='12cm' width='12.5cm'/>
    </imageobject>
    <textobject>
      <phrase>Protocoles RNIS</phrase>
    </textobject>
    <caption>
      <para><link
      xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xlink:href="http://www.linux-france.org/prj/inetdoc/guides/rnis/images/protocoles.png">Protocoles
      RNIS - vue complète</link></para>
    </caption>
  </mediaobject>

  <sect2 xml:id="part2.chapter1.proto.layer1">
    <title>Couche Physique (1)</title>

    <para>La couche physique (ou niveau 1) est identique pour les canaux B et
    D qui sont multiplexés pour composer un accès de base ou un accès primaire.
    Pour la suite de la présentation, nous prenons l'exemple 
    de l'accès de base 2B+D.</para>
    
    <para>La structure de la trame est composée de 48 bits répétés toutes les
    250µs, soit un débit total de 192Kbps. La distribution des débits
    entre les canaux B et le canal D est réalisée par mutiplexage. Chaque trame
    contient :</para>

    <itemizedlist spacing='compact'>
      <listitem>
	<para>2 octets pour le premier canal B (B1),</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>2 octets pour le second canal B (B2),</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>4 bits pour le canal D répartis sur la trame.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <sect3>
      <title>Formats de trames</title>

      <para>Les formats de trames dépendent du sens de transmission entre le
      terminal <acronym>RNIS</acronym> (<acronym>TE</acronym>) et le Terminal
      Numérique de Réseau (<acronym>TNR</acronym>).</para>
      
      <mediaobject>
        <imageobject>
	  <imagedata fileref='images/frames.png' format='PNG'
	  contentwidth='12cm' width='12.5cm'/>
	</imageobject>
	<textobject>
	  <phrase>Formats des trames RNIS</phrase>
	</textobject>
	<caption>
	  <para><link
	  xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xlink:href='http://www.linux-france.org/prj/inetdoc/guides/rnis/images/frames.png'>Formats
	  des trames RNIS - vue complète</link></para>
	</caption>
      </mediaobject>

      <itemizedlist spacing='compact'>
	<listitem>
	  <para><emphasis>F</emphasis> :
	  <wordasword>Framing bit</wordasword>,
	  synchronisation de trame.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para><emphasis>L</emphasis> :
	  <wordasword>DC-balancing bit</wordasword>,
	  équilibrage de la composante continue.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para><emphasis>E</emphasis> :
	  <wordasword>D-channel Echo bit</wordasword>,
	  bit d'écho du canal D.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para><emphasis>A</emphasis> :
	  <wordasword>Activation bit</wordasword>,
	  bit d'activation du terminal.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para><emphasis>Fa</emphasis> :
	  <wordasword>auxiliary Framing bit</wordasword>,
	  synchronisation auxiliaire.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para><emphasis>N</emphasis> :
	  opposé du bit de synchronisation auxiliaire.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para><emphasis>M</emphasis> :
	  <wordasword>Multiframing bit</wordasword>.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para><emphasis>B1, B2</emphasis> :
	  bits des canaux B ; 16 bits par trame.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para><emphasis>D</emphasis> :
	  bits du canal D ; 4 bits par trame.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para><emphasis>S</emphasis> :
	  <wordasword>Spare bits</wordasword>,
	  bits disponibles.</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>
    </sect3>

    <sect3><title>Méthode d'accès au bus S0</title>
      <para>Un canal B est toujours dédié à un terminal alors que le canal D
      est partagé entre tous les terminaux connectés sur le bus S0.
      La méthode d'accès au canal D employée par RNIS est voisine de celle
      d'Ethernet. Son appellation est : <acronym>CSMA/CR</acronym>
      <wordasword>Carrier Sense Multiple Access with Contention Resolution</wordasword>.
      </para>

      <para>Une station (ou un terminal) qui n'a rien à transmettre émet
      continuellement des niveaux '1' logiques
      (<wordasword>no signal</wordasword>).
      Le nombre de niveaux '1' logiques (de 8 à 11) correspond à une 
      priorité pré-définie.
      </para>
      <orderedlist spacing='compact'>
	<listitem>
	  <para>Les services téléphoniques sont prioritaires sur les autres
	  types de services.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Les informations de signalisation sont prioritaires sur les
	  autres types d'informations.</para>
	</listitem>
      </orderedlist>
      <para>Une station prête à émettre scrute le bit E des trames provenant
      du réseau.
      Le bit E, émis par le réseau (NT), est l'écho bit D précédemment transmis
      par le terminal (TE).
      Si une station (ou un terminal) détecte un bit E différent du bit D émis,
      il y a collision. Cette station stoppe immédiatement son émission.
      Cette technique simple de résolution des collisions garantit
      qu'une seule station émet sur le canal D simultanément.
      Après une transmission complète sur le canal D, la priorité du terminal
      concerné est réduite.
      Il doit détecter davantage de niveaux '1' logiques pour pouvoir émettre
      à nouveau.
      La priorité d'un terminal ne peut être augmentée avant que tous les 
      autres terminaux du bus S0 aient cessé d'émettre.
      </para>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id='part2.chapter1.proto.layer2'>
    <title>Couche Liaison (2)</title>
    <para>Comme indiqué ci-avant, les modes de fonctionnement des canaux B et D
    sont très différents.</para>
    <sect3><title>Canal B</title>
      <para>Il existe 3 modes de connexion : commutation de circuits,
      mode semi-permanent et commutation de paquets.
      </para>
      <variablelist><title>Modes de connexion</title>
      <varlistentry>
      	<term>Commutation de circuits</term>
	<listitem>
	  <para>Le circuit est établi, maintenu et libéré en utilisant la 
	  signalisation du canal D.
	  Les données utilisateur sont échangées sur les canaux B avec les
	  protocoles utilisateur.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Mode semi-permanent</term>
	<listitem>
	  <para>Le circuit est établi entre les utilisateurs et le réseau
	  pour une durée délimitée ou non.
	  Une fois le circuit établi, le canal D n'est plus nécessaire pour
	  la signalisation.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Commutation de paquets</term>
	<listitem>
	  <para>Dans ce cas, une connexion en mode commutation de circuits 
	  doit être établie entre l'abonné RNIS et un noeud du réseau à 
	  commutation de paquets sur le canal B.
	  Cette connexion en mode commutation de circuits implique 
	  l'utilisation de la signalisation du canal D.
	  Le réseau à commutation de paquets peut être partiellement RNIS.
	  RNIS peut donc fournir un service de commutation de paquets sur
	  les canaux B (protocole X.31a).
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      </variablelist>
      <para>Pour la transmission sur les réseaux de données, notamment Internet,
      la commutation de circuits est le mode de connexion le plus largement adopté.
      Ce guide s'appuie sur ce mode de transmission.
      </para>
    </sect3>

    <sect3><title>Canal D</title>
      <para>Il existe 3 types de services sur le canal D :
      signalisation, commutation de paquets et télémétrie.
      Ces services sont tous intégrés dans le même protocole 
      de niveau 2 appelé <acronym>LAP-D</acronym>.
      Ce protocole est voisin de la normalisation X25.2 :
      trames au format <acronym>HDLC</acronym>
      (<wordasword>High-Level Data Link Control</wordasword>) et
      protocole LAP-B
      (<wordasword>Link Access Protocol - Balanced Mode</wordasword>).
      </para>

      <para>Le rôle des trames HDLC est de contrôler la liaison de données 
      entre le Terminal Numérique de Réseau (<acronym>TNR</acronym>) et le
      Terminal RNIS (<acronym>TE1</acronym>).
      </para>

      <para>Le protocole <acronym>LAP-D</acronym> est normalisé par
      l'<acronym>ITU</acronym> : spécifications <acronym>Q.920</acronym>
      et <acronym>Q.921</acronym>. La principale différence entre les
      protocoles <acronym>LAP-B</acronym> et <acronym>LAP-D</acronym> réside
      dans l'adressage (champ <emphasis>Address</emphasis>). À partir des
      champs <literal>TEI/SAPI</literal>, l'adressage <acronym>LAP-D</acronym>
      permet de gérer les liaisons multipoints : plusieurs services pour
      une même interface ou diffusion d'un message vers toutes les interfaces
      du bus S0. Les champs <literal>Flag</literal> et
      <literal>Control</literal> sont identiques au format
      <acronym>HDLC</acronym>. La taille maximale de trame est limitée à 260
      octets.</para>
      <!-- Trame HDLC LAP-D -->
      <mediaobject>
        <imageobject>
	  <imagedata fileref='images/hdlc.png' format='PNG' contentwidth='12cm'
	  width='12.5cm'/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Trame HDLC LAP-D</phrase>
        </textobject>
	<caption>
	  <para><link
	  xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xlink:href='http://www.linux-france.org/prj/inetdoc/guides/rnis/images/hdlc.png'>Trame
	  HDLC LAP-D - vue complète</link></para>
	</caption>
      </mediaobject>

      <variablelist>
        <title>Champs de la trame HDLC</title>
      <varlistentry>
        <term><literal>Flag</literal></term>
	<listitem>
	  <para>délimiteur de trame = <literal>7Eh</literal> 
	  ou <literal>01111110</literal> en binaire.</para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><literal>Address</literal></term>
	<listitem>
	  <para>Adressage RNIS :
	  services &amp; terminaux. 
	  Voir <citetitle>Adressage LAP-D</citetitle> ci-après.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><literal>Control</literal></term>
	<listitem>
	  <para>Contrôle des appels.
	  Voir <citetitle>Contrôle de connexion</citetitle> ci-après.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><literal>Information</literal></term>
	<listitem>
	  <para>Données de la trame.</para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><literal>Frame Check Sequence</literal></term>
	<term><acronym>FCS</acronym></term>
	<listitem>
	  <para>Somme de contrôle.
	  Vérification de la cohérence de la trame.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><literal>Flag</literal></term>
	<listitem>
	  <para>délimiteur de trame identique au premier champ.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>De même que pour la méthode d'accès au média,
      les fonctionnalités d'adressage sont analogues entre Ethernet et LAP-D.
      Le champ <literal>TEI</literal> correspond au champ 
      <acronym>MAC</acronym> de la trame Ethernet IEEE 802.3.
      La valeur <literal>TEI</literal> n'occupe que 7 bits au lieu de 6 octets.
      Contrairement à Ethernet, cette valeur est attribuée lors de la connexion
      et elle n'est pas sensée être unique pour la totalité des réseaux
      téléphoniques.
      Les champs <literal>SAPI</literal> et <literal>C/R</literal>
      correspondent aux champs <literal>SSAP</literal> et
      <literal>DSAP</literal> de la norme IEEE 802.2.
      </para>

      <variablelist><title>Adressage LAP-D</title>
      <varlistentry>
        <term><wordasword>Service Access Point Identifier</wordasword></term>
        <term><literal>SAPI</literal></term>
	<listitem>
	  <para>identification des services fournis à la couche réseau
	  (niveau 3).</para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><wordasword>Command/Response</wordasword></term>
        <term><literal>C/R</literal></term>
	<listitem>
	  <para>indique si la trame est une commande ou une réponse.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><wordasword>Terminal End-point Identifier</wordasword></term>
        <term><literal>TEI</literal></term>
	<listitem>
	  <para>identification unique du terminal (de l'interface) ou
	  diffusion à tous les terminaux (valeur 127 - tous les bits à 1).
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><wordasword>End Address</wordasword></term>
        <term><literal>EA</literal></term>
	<listitem>
	  <para>Extension d'adresse : valeur 0 au premier octet 
	  et 1 au second.</para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>La gestion des appels est assurée par le champ 
      <literal>Control</literal> qui occupe 1 ou 2 octets suivant 
      le type de contrôle.
      </para>

      <variablelist><title>Contrôle de connexion</title>
      <varlistentry>
        <term><wordasword>Information</wordasword></term>
        <term><literal>(I)</literal></term>
	<listitem>
	  <para>Les trames <literal>I</literal> sont utilisées pour le
	  transfert d'information sur les services de niveau 2 utilisés par 
	  le niveau 3.
	  Elles contiennent en plus les numéros de séquences.
	  Elles occupent donc 2 octets.
	  On trouve un exemple de ce type de trames après le choix du canal B
	  au du début d'une séquence de connexion.</para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><wordasword>Supervision</wordasword></term>
	<term><literal>(S)</literal></term>
	<listitem>
	  <para>Les trames <literal>S</literal> sont un ensemble de commandes 
	  de supervision de liaison.
	  Elles contiennent les numéros d'acquittement en plus des commandes.
	  Elles occupent donc 2 octets.</para>
	  <itemizedlist spacing='compact'>
	    <listitem>
	      <para>La commande <wordasword>Receive Ready</wordasword>
	      (<acronym>RR</acronym>) acquitte la réception de la trame 
	      précédente et donne le numéro de la trame attendue.
	      </para>
	    </listitem>
	    <listitem>
	      <para>La commande <wordasword>Receive Not Ready</wordasword>
	      (<acronym>RNR</acronym>) indique que le terminal est occupé et
	      ne peut accepter de nouvelles trames actuellement.
	      </para>
	    </listitem>
	    <listitem>
	      <para>La commande <wordasword>Reject</wordasword>
	      (<acronym>REJ</acronym>) indique une erreur de transmission et
	      demande une nouvelle émission de la trame précédente.
	      </para>
	    </listitem>
	  </itemizedlist>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><wordasword>Non numéroté</wordasword></term>
        <term><literal>(U)</literal></term>
	<listitem>
	  <para>Les trames <literal>U</literal> ne sont pas numérotées.
	  Elles occupent 1 seul octet.
	  On ne peut donc pas contrôler leur séquencement.
	  Elles utilisent un jeu de commandes (ou questions/réponses) pour
	  l'établissement et la libération des liaisons de données.
	  </para>
	  <itemizedlist spacing='compact'>
	    <listitem>
	      <para>La commande 
	      <wordasword>Set Asynchronous Balanced Mode Extended</wordasword>
	      (<acronym>SABME</acronym>) est une demande d'initialisation de 
	      liaison de données avec remise à zéro des numéros de séquence.
	      </para>
	    </listitem>
	    <listitem>
	      <para>La commande
	      <wordasword>Unnumbered Acknowledgement</wordasword>
	      (<acronym>UA</acronym>) est un acquittement qui indique 
	      que le terminal est disponible pour l'établissment d'une liaison
	      de données.
	      </para>
	    </listitem>
	    <listitem>
	      <para>Les commandes
	      <wordasword>Unnumbered Information</wordasword>
	      (<acronym>UI</acronym>) jouent un rôle très important.
	      Elles assurent l'échange d'informations sans connexion :
	      messages d'établissement et gestion des <acronym>TEI</acronym>.
	      Leur fonctionnement est analogue à celui du protocole PPP 
	      au niveau 3 pour l'attribution des adresses IP lors d'une 
	      connexion téléphonique.
	      </para>
	    </listitem>
	    <listitem>
	      <para>La commande 
	      <wordasword>Disconnected Mode</wordasword>
	      (<acronym>DM</acronym>) indique que le terminal est déconnecté.
	      </para>
	    </listitem>
	    <listitem>
	      <para>La commande <wordasword>Disconnect</wordasword>
	      (<acronym>DISC</acronym>) indique la libération de la liaison de
	      données et la remise à zéro des numéros de séquence.
	      </para>
	    </listitem>
	    <listitem>
	      <para>La commande <wordasword>Frame Reject</wordasword>
	      (<acronym>FRMR</acronym>) est un rejet de trame dû à une erreur
	      sur la validité d'un ou plusieurs champs :
	      information non valide, numéro de séquence erroné ou longueur de
	      trame incorrecte.
	      On peut comparer cette commande à l'émission du 
	      <acronym>JAM</acronym> sur les réseaux Ethernet.
	      </para>
	    </listitem>
	  </itemizedlist>
	</listitem>
      </varlistentry>
      </variablelist>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id='part2.chapter1.proto.layer3'>
    <title>Couche Réseau (3)</title>
    <para>Comme pour le niveau précédent, les modes de fonctionnement
    des canaux B et D sont très différents.</para>

    <sect3><title>Canal B</title>
      <para>Il n'existe pas de protocole RNIS spécifique au niveau 3 pour 
      les canaux B. Suivant le mode de commutation choisi au niveau 2, on
      peut utiliser différents protocoles.</para>
      <itemizedlist spacing='compact'>
	<listitem>
	  <para>La commutation de circuits étant le mode d'accès privilégié
	  pour les connexions à Internet, on retrouve donc les protocoles du
	  modèle TCP/IP au niveau réseau.
	  <emphasis>Ce guide traite essentiellement de ce type de connexion.
	  </emphasis> Voir <xref linkend='part2.chapter1.arch'/>.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Les protocoles X.25 et X.75 sont utilisables pour accéder aux
	  réseaux à commutation de paquets.
	  Le protocole X.75 est voisin d'X.25.
	  Il est dédié aux services internationaux de commutations de paquets :
	  mode STE-STE (<wordasword>Signalling Terminal Equipement</wordasword>).
	  Le fichier <filename>/usr/src/linux/Documentation/isdn/README.x25</filename>
	  contient la documentation de base de l'utilisation du protocole réseau X.25
	  (<wordasword>X.25 Packet Layer Protocol</wordasword>) avec 
	  <citetitle>ISDN4Linux</citetitle>.
	  Il existe deux situations types d'accès aux réseaux à commutations
	  de paquets.</para>
	  <itemizedlist spacing='compact'>
	    <listitem>
	      <para>Accès à un réseau public X.25 à partir d'un raccordement 
	      physique sur un canal B RNIS.
	      Ce cas de figure est défini par le protocole X.31a.</para>
	    </listitem>
	    <listitem>
	      <para>Utilisation des téléservices au-dessus du protocole réseau
	      ISO-8208. ISO-8208 en mode DTE-DTE est très similaire à X.25.
	      Le service <wordasword>EUROfile transfer</wordasword> est un bon
	      exemple de ces téléservices.</para>
	    </listitem>
	  </itemizedlist>
	</listitem>
      </itemizedlist>
    </sect3>

    <sect3><title>Canal D</title>
      <para>Le protocole de niveau 3 ou protocole D gère principalement 
      l'établissement, le maintien et la libération des connexions.
      Il peut aussi assurer le transfert d'information (protocole X.31b) et
      des compléments de services.
      Ces fonctions ne sont utilisables sur le système GNU/Linux qu'avec une
      carte active. Voir <xref linkend='part2.chapter2'/>.
      </para>
      <para>Les spécifications ITU I.450/Q.930 et I.451/Q.931 définissent
      les messages de gestion des connexions.
      Voici un exemple de dialogue en commutation de circuit :
      protocole Q.921 en bleu et protocole Q.931 en rouge.
      </para>

      <mediaobject>
        <imageobject>
	  <imagedata fileref='images/D-call.png' format='PNG'
	  contentwidth='12cm' width='12.5cm'/>
	</imageobject>
	<textobject>
	  <phrase>Exemple de connexion</phrase>
	</textobject>
        <caption>
	  <para><link
	  xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xlink:href="http://www.linux-france.org/prj/inetdoc/guides/rnis/images/D-call.png">Exemple
	  de connexion - vue complète</link></para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </sect3>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 xml:id="rnis.refs">
  <title>Références sur la technologie RNIS</title>
  <para>Voici, en guise de conclusion, un ensemble de références utiles sur
  l'étude et la mise en œuvre des Réseaux Numériques à Intégration de
  Services.</para>

<bibliography xml:id="biblio-rnis">
  <title>Références RNIS</title>

<bibliodiv>
  <title>Guide RNIS Linux</title>

  <bibliomixed xml:id="part1.chapter2" xreflabel="Guide RNIS Linux, 1ère partie, 2ème chapitre">
    <bibliomset relation="book">
      <title role="book">Guide RNIS LINUX</title>.
      <subtitle>1ère partie, 2ème chapitre, comment identifier un type de connexion ?</subtitle>
    </bibliomset>
  </bibliomixed>

  <bibliomixed xml:id="part2.chapter1.arch" xreflabel="Guide RNIS Linux, 2ème partie, 1er chapitre">
    <bibliomset relation="book">
      <title role="book">Guide RNIS LINUX</title>.
      <subtitle>2ème partie, 1er chapitre, l'achitecture du sous-système RNIS Linux</subtitle>
    </bibliomset>
  </bibliomixed>

  <bibliomixed xml:id="part2.chapter2" xreflabel="Guide RNIS Linux, 2ème partie, 2ème chapitre">
    <bibliomset relation="book">
      <title role="book">Guide RNIS LINUX</title>.
      <subtitle>2ème partie, 2ème chapitre, le matériel RNIS</subtitle>
    </bibliomset>
  </bibliomixed>

  <bibliomixed xml:id="part3" xreflabel="Guide RNIS Linux, 3ème partie">
    <bibliomset relation="book">
      <title role="book">Guide RNIS LINUX</title>.
      <subtitle>3ème Partie, le sous-système RNIS Linux</subtitle>
    </bibliomset>
  </bibliomixed>
</bibliodiv>

<bibliodiv>
  <title>Autres références essentielles</title>

  <bibliomixed xml:id="ref1" xreflabel="REF1">
    <bibliomset>
    <title role='article'>FAQ ISDN, Numéris</title>
    <edition><link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xlink:href="http://fbrunel.free.fr/isdnfaq.pdf">Version Juin 2000</link></edition>
    <personname>
    <surname>Brunel</surname>, <firstname>Franck</firstname>.
    </personname>
    </bibliomset>
  </bibliomixed>
</bibliodiv>
</bibliography>
</sect1>
</article>
