<?xml version='1.0'?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V5.0//EN"
  "/usr/share/xml/docbook/schema/dtd/5.0/docbook.dtd"[

<!ENTITY author         SYSTEM "author.xml">
<!ENTITY legal          SYSTEM "legal.xml">

<!-- urls -->
<!ENTITY % inetdoc_urls SYSTEM 'inetdoc.urls.xml'>
%inetdoc_urls;
]>

<article xml:lang='fr' xml:id='dynamips-dynagen'>
<info>
  <title>Émulation de routeurs Cisco avec dynamips et dynagen</title>

  &author;
  <abstract>
  <para>Les outils d'émulation de routeurs Cisco dynamips et dynagen sont assez
  connus dans le milieu des métiers réseau. Ce sont aussi deux outils
  essentiels sur le plan pédagogique. Les étudiants font partie du public qui a
  le plus intérêt à les utiliser dans la mesure où les entreprises
  anglo-saxonnes exigent une bonne maîtrise du système IOS pour accéder à
  l'emploi. Cet article présente les manipulations utiles à l'installation et
  la configuration de dynamips et dynagen sur un système Debian
  GNU/Linux.</para>
  </abstract>

  <keywordset>
  <keyword>inetdoc</keyword>
  <keyword>debian</keyword>
  <keyword>dynamips</keyword>
  <keyword>dynagen</keyword>
  <keyword>linux</keyword>
  <keyword>vde</keyword>
  </keywordset>
</info>

<section xml:id='dynamips-dynagen.legal.meta'>
  &legal;

  <section xml:id='dynamips-dynagen.meta'>
    <title>Meta-information</title>
    
  <para>Cet article est écrit avec <link
  xlink:href="http://www.docbook.org"><citetitle>DocBook</citetitle></link> XML
  sur un système <link xlink:href="http://www.debian.org"><citetitle>Debian
  GNU/Linux</citetitle></link>. Il est disponible en version imprimable aux
  format PDF : <link
  xlink:href="http://www.inetdoc.net/pdf/__printbasename__"><literal>__printbasename__</literal></link>.</para>
  </section>

  <section xml:id='dynamips-dynagen.convtypo'>
    <title>Conventions typographiques</title>

  <para>Tous les exemples d'exécution des commandes sont précédés d'une invite
  utilisateur ou <wordasword>prompt</wordasword> spécifique au niveau des
  droits utilisateurs nécessaires sur le système.</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
    <para>Toute commande précédée de l'invite <prompt>$</prompt> ne nécessite
    aucun privilège particulier et peut être utilisée au niveau utilisateur
    simple.</para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>Toute commande précédée de l'invite <prompt>#</prompt> nécessite les
    privilèges du super-utilisateur.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  </section>
</section>

<section xml:id='dynamips-dynagen.context'>
  <title>Le contexte</title>

  <para>Depuis 2001, je progresse lentement dans le programme formation
  <citetitle>Cisco Networking Academy</citetitle>. Sans vouloir faire de la
  promotion pour un système propriétaire, il est pertinent pour un enseignant
  de comprendre comment fonctionnent les systèmes de formation étrangers. Dans
  le cas présent, nous avons affaire à une offre particulièrement intéressante
  au vu de sa qualité et de son évolution continue depuis 1997.</para>

  <para>Après avoir passé les 4 niveaux de la préparation à la certification
  CCNA (Cisco Certified Network Associate) et obtenu le niveau CCAI (Cisco
  Certified Academy Instructor) correspondant, je me suis attaqué au niveau
  CCNP (Cisco Certified Network Professional) en 2008. Après plus d'une dizaine
  d'années d'enseignement sur les réseaux, il était temps que je devienne un
  «professionnel».</para>

  <para>Comme les nombreux autres candidats aux certifications
  professionnelles, c'est dans ce contexte de préparation que j'ai découvert
  tous les avantages que présente l'utilisation de l'émulateur
  <application>dynamips</application> et son gestionnaire de configuration
  <application>dynagen</application>. Face à un très gros volume de
  manipulations à réaliser, le fait de pouvoir travailler sur un
  (trans)portable dans lequel on peut émuler et interconnecter plusieurs
  routeurs constitue un avantage déterminant. Il n'est plus nécessaire
  d'attendre que le rack de routeurs soit libéré par mes propres étudiants pour
  réaliser d'autres manipulations. L'architecture émulée peut aussi être
  arrêtée et reprise ultérieurement sans recâblage fastidieux.</para>

  <para>Il existe d'autres solutions d'émulation que je n'ai pas retenues. La
  première est <link xlink:href='http://www.gns3.net/'>GNS3</link>. Cet outil
  s'appuie aussi sur l'émulateur <application>dynamips</application> et propose
  un gestionnaire graphique pour la composition de l'interconnexion réseau.
  Sans reprendre les poncifs sur les interfaces graphiques, mon souci c'est la
  dissociation entre topologie physique et topologique logique de
  l'interconnexion des réseaux. La configuration décrite dans le fichier texte
  de <application>dynagen</application> se limite fort justement à la topologie
  physique : quelle interface est raccordée à quel port ? De plus en
  plus souvent, une même topologie physique peut correspondre à plusieurs
  topologies logiques. Libre à vous de penser qu'il s'agit là d'une «marotte de
  prof», mais j'aime bien disposer des deux vues bien distinctes : la
  topologie physique qui représente le câblage entre les équipements et la
  topologie logique qui est une représentation plus conceptuelle des rôles des
  mêmes équipements. La seconde solution c'est
  <citetitle>PacketTracer</citetitle>, l'outil fourni via le programme
  <citetitle>Networking Academy</citetitle>. C'est un outil très intéressant du
  point de vue du vrai débutant et l'évolution de son développement année après
  année est prometteuse. Cependant, <citetitle>PacketTracer</citetitle>
  n'exécute pas une véritable instance de système d'exploitation et n'émule
  qu'un sous-ensemble de fonctions de l'<acronym>IOS</acronym>. Ses limites
  apparaissent rapidement dès que l'on aborde la commutation de trames au
  niveau liaison. On touche là un problème récurrent avec toute solution de
  virtualisation. La commutation de trame a historiquement été réalisée à
  l'aide de composants spécialisés. Émuler un commutateur revient à développer
  un logiciel complet de zéro, ce qui n'est pas le cas d'un logiciel de
  routage. Enfin, le gros problème avec <citetitle>PacketTracer</citetitle>,
  c'est qu'il n'est pas possible de l'interconnecter avec un
  <emphasis>vrai</emphasis> réseau.</para>

  <para>Fort heureusement, dans le monde GNU/Linux on dispose du commutateur
  logiciel <link xlink:href='http://vde.sourceforge.net/'>Virtual Distributed
  Ethernet</link> qui offre toutes les fonctions de base utiles : une
  vraie table <link xlink:href='http://en.wikipedia.org/wiki/CAM_Table'>CAM</link>,
  une programmation de <acronym>VLAN</acronym> par port et la configuration de
  <wordasword>trunks</wordasword> dans lesquels circule le trafic de plusieurs
  <acronym>VLAN</acronym>s.</para>

  <para>Avec l'association de <application>dynamips</application>, de
  <application>dynagen</application>, de <application>vde</application> et des
  instances de machines virtuelles <acronym>KVM</acronym>, on dispose d'un
  ensemble cohérent permettant de réaliser n'importe quelle interconnexion
  réseau.</para>

  <para>Enfin, les deux outils <application>dynamips</application> et
  <application>dynagen</application> peuvent être exécutés sur un serveur
  auquel on accède à distance. Il est alors possible d'implanter une
  interconnexion réseau qui reste en fonctionnement tout au long d'un cycle de
  formation. Il est aussi possible de dupliquer des ensembles de configurations
  types que l'on met à disposition des étudiants pour le temps d'un projet. Le
  protocole <acronym>SSH</acronym> est amplement suffisant pour établir le
  canal de communication entre le poste de travail et les équipements
  émulés.</para>
</section>

<section xml:id='dynamips-dynagen.tools'>
  <title>Les outils</title>

  <para>Avant de passer à l'utilisation de ces outils, voyons comment on
  prépare le système hôte sur lequel on va travailler.</para>

  <section xml:id='dynamips-dynagen.tools.router'>
    <title>Quel modèle de routeur ?</title>

  <para>Le programme <application>dynamips</application> est intrinsèquement un
  émulateur de processeur <link
  xlink:href='http://en.wikipedia.org/wiki/MIPS_architecture'>MIPS</link>. On
  ne peut donc exécuter une instance de système d'exploitation Cisco
  <acronym>IOS</acronym> que pour les modèles de routeurs basés sur cette
  famille de processeurs. À priori, cette contrainte limite le choix des
  routeurs utilisables. L'auteur de <application>dynamips</application> s'est
  maintes fois expliqué sur la durée de vie de son logiciel. Au fur et à mesure
  où les routeurs sont retirés de la vente, l'intérêt de l'émulateur décroit
  sensiblement. À ce jour, il ne reste plus que la famille des routeurs 7200
  qui soit basée sur les processeurs <acronym>MIPS</acronym> et qui soit encore
  fabriquée et vendue.</para>

  <para>Au delà de la plate-forme matérielle, le véritable critère
  d'obsolescence vient de la maintenance logicielle du système d'exploitation.
  Tant que l'<acronym>IOS</acronym> est maintenu, l'émulateur reste pérenne et
  son utilisation correspond bien au contexte réel d'exploitation des
  architectures d'interconnexion de réseaux. Prenons justement le cas de mon
  routeur favori pour les maquettes de travaux pratiques : le
  <emphasis>2621XM</emphasis>. Cette famille de routeurs est obsolète depuis
  des années. Elle a été remplacée par les <wordasword>Integrated Services
  Routers</wordasword> (<acronym>ISR</acronym>s). Pourtant, on dispose de
  versions récentes du d'<acronym>IOS</acronym> 12.4T que l'on n'oserait même
  pas implanter sur un vrai routeur tellement les ressources matérielles sont
  limitées relativement à la puissance de calcul requise. L'émulateur, lui, est
  nettement moins limité en capacité de traitement. Il exécute le système
  d'exploitation assez «confortablement» dans la mesure où le système hôte le
  permet ; ce qui est pratiquement toujours le cas aujourd'hui avec un
  <acronym>PC</acronym>.</para>

  <para>À mon niveau d'expérience, il est nécessaire de passer à la famille des
  routeurs 7200 dès que l'on a besoin d'un dispositif de stockage autre que la
  traditionnelle mémoire <wordasword>flash</wordasword> dans laquelle on place
  le fichier image de l'<acronym>IOS</acronym>. C'est notamment le cas de
  toutes les manipulations sur le thème de la sécurité qui utilisent les
  fichiers de signatures des fonctions de détection d'intrusion. Ce type de
  besoin apparaît dans le cursus <wordasword>CCNA Security</wordasword>. Dans
  ce cas, le gestionnaire de configuration <application>dynagen</application>
  permet la création d'un disque CompactFlash fictif (<option>disk0</option>)
  qui sert à stocker ces fichiers.</para>

  <para>Dans la suite de cet article, on se contentera d'utiliser un routeur
  <emphasis>2621XM</emphasis>. Les images de système d'exploitation Cisco ne
  sont pas libres. Il faut posséder un routeur avec un système d'exploitation
  ou disposer d'un compte utilisateur sur le site Cisco avec les droits d'accès
  au téléchargement pour obtenir une image d'<acronym>IOS</acronym>.</para>

  <para>Une fois le fichier image obtenu, il est conseillé de le décompresser
  pour décharger l'émulateur de ce travail. J'ai l'habitude de stocker les
  images système dans le même répertoire. J'ai donc décompressé l'image dans ce
  même répertoire.</para>

<screen width='80'><prompt>$</prompt> cd ~/ios.images/
<prompt>$</prompt> unzip -p c2600-ipbase-mz.124-15.T14.bin >\
<emphasis>c2600-ipbase-mz.124-15.T14.image</emphasis>
warning [c2600-ipbase-mz.124-15.T14.bin]:  17812 extra bytes at beginning or within zipfile
  (attempting to process anyway)</screen>

  <para>C'est le seul travail préparatoire à effectuer sur l'image du système
  d'exploitation à exécuter.</para>
  </section>

  <section xml:id='dynamips-dynagen.tools.packages'>
    <title>Où trouver les outils ?</title>

  <para>Pour <application>dynamips</application>, la question est assez
  délicate dans la mesure où l'hébergement des sources de l'émulateur a évolué
  au cours du temps. La distribution Debian GNU/Linux fournit bien un paquet
  <application>dynamips</application>, mais les versions diffèrent suivant les
  architectures et de nombreux correctifs n'ont pas été intégrés. Au moment où
  je tape ces caractères, la version la plus aboutie est disponible à partir du
  dépôt <citetitle>Sourceforge</citetitle> du projet
  <citetitle>GNS3</citetitle> : <link
  xlink:href="http://sourceforge.net/projects/gns-3/files/Dynamips/">http://sourceforge.net/projects/gns-3/files/Dynamips/</link>.
  La version estampillée communautaire intègre justement bon nombre de
  correctifs apparus depuis la publication initiale des sources. J'ai pu
  constater pendant une formation d'une quinzaine de jours que l'émulateur
  compilé à partir de ces sources sur une architecture 64 bits est très
  fiable.</para>

  <para>Pour obtenir les informations relatives au paquet
  <application>dynamips</application>, on utilise l'instruction
  suivante.</para>

<screen width='80'><prompt>$</prompt> aptitude show dynamips</screen>

  <para>Pour compiler localement la version communautaire de l'émulateur, on
  peu suivre la démarche suivante.</para>

  <itemizedlist>
  <listitem>
  <para>On vérifie que l'utilisateur courant fait partie du groupe
  <systemitem>staff</systemitem> et on se place dans l'arborescence <filename
  class='directory'>/usr/loca/src/</filename> dans laquelle les membres du
  groupe ont le droit d'écriture.</para>

<screen width='80'><prompt>$</prompt> id latu
uid=1000(latu) gid=1000(latu) groupes=1000(latu),4(adm),46(plugdev),<emphasis>50(staff)</emphasis>,106(kvm),108(vde2-net)

<prompt>$</prompt> ll /usr/local/ | grep src
drwxrwsr-x 4 root staff 4,0K 31 août  21:13 src</screen>
  </listitem>

  <listitem>
  <para>Une fois le fichier des sources téléchargé dans le bon répertoire on
  peut décompresser l'arborescence source.</para>

<screen width='80'><prompt>$</prompt> tar xf dynamips-0.2.8-RC3-community.tar.bz2
<prompt>$</prompt> ll
total 592K
drwxr-sr-x 5 latu staff 4,0K 31 août  21:21 dynamips-0.2.8-RC3-community
-rw-r--r-- 1 latu staff 585K 11 avril 15:06 dynamips-0.2.8-RC3-community.tar.bz2
<prompt>$</prompt> cd dynamips-0.2.8-RC3-community</screen>
  </listitem>

  <listitem>
  <para>Avant d'avancer dans la compilation des sources il faut contrôler la
  présence des bibliothèques nécessaires sur le système. Si un paquet de
  bibliothèque de développement de la liste suivante est absent, il faut
  l'installer.</para>

<screen width='80'><prompt>$</prompt> aptitude search ~ilibelfg0-dev ~iuuid-dev ~ilibpcap-dev
i   libelfg0-dev    - an ELF object file access library: development files
i   libpcap-dev     - development library for libpcap (transitional package)
i   uuid-dev        - universally unique id library - headers and static libraries</screen>
  </listitem>

  <listitem>
  <para>Dernière opération avant la compilation, l'édition du fichier
  <filename>Makefile</filename> est nécessaire pour s'adapter à l'architecture
  locale. Voici un <wordasword>patch</wordasword> correspondant à une
  architecture 64bits. Toutes les lignes débutant par le caractère
  <keycap>'+'</keycap> indiquent les modifications apportées.</para>

<screen width='80'><prompt>$</prompt> diff -uBb dynamips-0.2.8-RC3-community/Makefile dynamips-0.2.8-RC3-community.local/Makefile 
--- dynamips-0.2.8-RC3-community/Makefile       2011-04-11 12:52:37.000000000 +0200
+++ dynamips-0.2.8-RC3-community.local/Makefile 2011-08-31 22:41:13.901072350 +0200
@@ -5,10 +5,10 @@
 #   - Use "amd64" for a build on x86_64 (64-bits)
 #   - Use "ppc32" for a build on powerpc (32-bits)
 #   - Use "nojit" for unsupported architectures.
-export DYNAMIPS_ARCH?=x86
+export DYNAMIPS_ARCH?=amd64
    
 # Do you want to use lib (for 32 bit compiling) or lib64
-export DYNAMIPS_LIB?=lib
+export DYNAMIPS_LIB?=lib64
 #export DYNAMIPS_LIB?=lib64
       
 # For MAC x64 you can compile the "unstable" version, which should work
@@ -33,7 +33,7 @@
 export VERSION_SUB=-RC3

 # Executable binary extension
-export DESTDIR?=/usr
+export DESTDIR?=/usr/local
 export BIN_EXT?=</screen>
  </listitem>

  <listitem>
  <para>Tout est maintenant prêt pour la compilation des sources.</para>

<screen width='80'><prompt>$</prompt> make
make -C stable
make[1]: entrant dans le répertoire « /usr/local/src/dynamips-0.2.8-RC3-community/stable »
Linking rom2c
&lt;snipped>
Linking dynamips
Linking nvram_export
make[1]: quittant le répertoire « /usr/local/src/dynamips-0.2.8-RC3-community/stable »
mv stable/dynamips dynamips.stable</screen>
  </listitem>

  <listitem>
  <para>Ultime étape, on procède à l'installation dans l'arborescence du
  système local à partir du niveau super-utilisateur. En choisissant <filename
  class='directory'>/usr/local/</filename>, on évite toute interférence avec le
  gestionnaire de paquets de la distribution.</para>

<screen width='80'><prompt>$</prompt> su
Mot de passe : 
<prompt>#</prompt> make install
make -C stable
make[1]: entrant dans le répertoire « /usr/local/src/dynamips-0.2.8-RC3-community/stable »
Linking dynamips
make[1]: quittant le répertoire « /usr/local/src/dynamips-0.2.8-RC3-community/stable »
mv stable/dynamips dynamips.stable
Installing
install -d /usr/local/bin /usr/local/man/man1 /usr/local/man/man7 /usr/local/etc
cp dynamips.stable dynamips
install dynamips stable/nvram_export   /usr/local/bin/
rm -f dynamips
install -m644 dynamips.1        /usr/local/man/man1
install -m644 nvram_export.1    /usr/local/man/man1
install -m644 hypervisor_mode.7 /usr/local/man/man7</screen>
  </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Contrairement à l'émulateur, le paquet correspondant au gestionnaire de
  configuration <application>dynagen</application> est tout à fait à jour et ne
  pose aucun souci. On se contente donc de l'installer.</para>

<screen width='80'><prompt>$</prompt> sudo aptitude install dynagen
&lt;snipped/>
<prompt>$</prompt> aptitude search ~idynagen
i   dynagen     - Cisco 7200 Router Emulator Command Line Interface</screen>

  <para>La documentation du paquet <application>dynagen</application> contient
  un tutoriel indispensable pour la description de la configuration matérielle
  des routeurs émulés. Le fichier à consulter est
  <anchor
  xml:id='dynamips-dynagen.tutorial'/><filename>/usr/share/doc/dynagen/docs/tutorial.htm</filename>.</para>

  <para>Le logiciel de commutation et l'hyperviseur de gestion des machines
  virtuelles sont aussi disponibles sous forme de paquets dans la catégorie
  principale de la distribution.</para>

<screen width='80'><prompt>$</prompt> aptitude search ~ivde2 ~iqemu-kvm
i   qemu-kvm    - Full virtualization on x86 hardware
i   vde2        - Virtual Distributed Ethernet</screen>

  <para>Le fonctionnement du commutateur et le raccordement d'une ou plusieurs
  instances de machines virtuelles sont décrits dans l'article &url.vm;.</para>
  </section>
</section>

<section xml:id='dynamips-dynagen.emulate'>
  <title>Le fonctionnement de l'émulateur et du gestionnaire de
  configuration</title>

  <para>La première opération consiste à lancer l'émulateur proprement dit
  avant de passer au gestionnaire de configuration.</para>

<screen width='80'><prompt>$</prompt> nice dynamips -H 7200 &amp;
[1] 20252
<prompt>$</prompt> Cisco Router Simulation Platform (version 0.2.8-RC3-amd64/Linux stable)
Copyright (c) 2005-2011 Christophe Fillot.
Build date: Aug 31 2011 21:20:32

Local UUID: e1f5c058-907d-4563-a382-7a0a25cad5f5

Hypervisor TCP control server started (port 7200).</screen>

  <para>Avec l'instruction ci-dessus, l'émulateur de processeur
  <acronym>MIPS</acronym> est un démon en écoute sur le port 7200 via le
  protocole de transport <acronym>TCP</acronym>.</para>

<screen width='80'><prompt>$</prompt> lsof -i | grep dynamips
dynamips 20252 latu    5u  IPv4 439736      0t0  TCP *:7200 (LISTEN)</screen>

  <para>C'est ce numéro de port qui correspond au canal de communication entre
  l'émulateur et le gestionnaire de configuration qui met en œuvre la
  topologie physique du réseau étudié. Avec <application>dynagen</application>,
  la topologie physique est décrite dans un fichier texte dont voici un exemple
  type.</para>

<screen width='80'>[localhost] <co xml:id='dynamips-dynagen.lab.net.localhost'/>
  ghostios = true <co xml:id='dynamips-dynagen.lab.net.ghostios'/>
  sparsemem = true <co xml:id='dynamips-dynagen.lab.net.sparsemem'/>

  [[7200]] <co xml:id='dynamips-dynagen.lab.net.7200'/>

  [[router R1]] <co xml:id='dynamips-dynagen.lab.net.router'/>
    model = 2621XM <co xml:id='dynamips-dynagen.lab.net.model'/>
    ram = 128 <co xml:id='dynamips-dynagen.lab.net.ram'/>
    image = /home/phil/ios.images/c2600-ipbase-mz.124-15.T14.image <co xml:id='dynamips-dynagen.lab.net.image'/>
    s0/0 = R2 s0/0 <co xml:id='dynamips-dynagen.lab.net.int'/>
    f0/0 = LAN 1
    f0/1 = NIO_vde:/var/run/vde2/tap0.ctl/ctl:/var/run/vde2/tap0.ctl/r1

  [[router R2]]
    model = 2621XM
    ram = 128
    image = /home/phil/ios.images/c2600-ipbase-mz.124-15.T14.image
    s0/1 = R3 s0/1
    f0/0 = LAN 1

  [[router R3]]
    model = 2621XM
    ram = 128
    image = /home/phil/ios.images/c2600-ipbase-mz.124-15.T14.image
    s0/0 = R1 s0/1
    f0/0 = LAN 1</screen>

  <para>L'ensemble des paramètres donnés dans ce patron de fichier de
  configuration est décrit dans le <link linkend='dynamips-dynagen'>tutoriel
  <application>dynagen</application></link> cité plus haut.</para>

  <calloutlist>
    <callout arearefs='dynamips-dynagen.lab.net.localhost'>
    <para>La directive entre crochets <option>localhost</option> indique que
    les deux outils <application>dynamips</application> et
    <application>dynagen</application> sont exécutés sur le même système
    hôte.</para>
    </callout>

    <callout arearefs='dynamips-dynagen.lab.net.ghostios'>
    <para>L'option <option>ghostios</option> autorise le partage de la mémoire
    système allouée à chaque instance de routeur dans la mesure où les routeurs
    utilisent le même fichier image <acronym>IOS</acronym>.</para>
    </callout>
    <callout arearefs='dynamips-dynagen.lab.net.sparsemem'>
    <para>L'option <option>sparsemem</option> réduit la quantité de mémoire
    virtuelle requise par chaque instance de routeur en fonctionnement.</para>
    </callout>

    <callout arearefs='dynamips-dynagen.lab.net.7200'>
    <para>La directive entre double crochet <option>7200</option> désigne le
    numéro de port du protocole <acronym>TCP</acronym> qui permet de
    communiquer avec l'émulateur. Dans cet exemple, on utilise une seule
    instance d'émulateur pour trois routeurs : R1, R1 et R3.</para>
    </callout>
    <callout arearefs='dynamips-dynagen.lab.net.router'>
    <para>La directive entre double crochets <option>router</option> définit
    une nouvelle instance de routeur en donnant son identifiant. Sous cette
    directive, on trouve tous les paramètre de la configuration de cette
    instance de routeur.</para>
    </callout>

    <callout arearefs='dynamips-dynagen.lab.net.model'>
    <para>L'option <option>model</option> désigne le modèle de routeur utilisé.
    Comme indiqué plus haut, le choix du modèle <emphasis>2621XM</emphasis> est
    un bon compromis entre les fonctionnalités des différentes versions de
    système d'exploitation et les possibilités d'interconnexion via les modules
    introduits dans les différents <wordasword>slots</wordasword>
    disponibles.</para>

    <para>Par défaut, le modèle <emphasis>2621XM</emphasis> dispose de deux
    interfaces FastEthernet et le gestionnaire
    <application>dynagen</application> ajoute un module WIC-2T qui fournit deux
    liaisons <acronym>WAN</acronym>.</para>

<screen width='80'>Router#sh inventory 
NAME: "2621XM chassis", DESCR: "2621XM chassis"
PID: <emphasis>C2621XM-2FE</emphasis>       , VID: 2.2, SN: 00000000000

NAME: "WAN Interface Card - Serial 2T on Slot 0 Subslot 0", DESCR: "WAN Interface Card - Serial 2T"
PID: <emphasis>WIC-2T</emphasis>=           , VID: 1.0, SN:

NAME: "Unknown on Slot 1", DESCR: "Unknown"
PID:                   , VID:    , SN:</screen>
    </callout>

    <callout arearefs='dynamips-dynagen.lab.net.ram'>
    <para>L'option <option>ram</option> définit la quantité de
    <acronym>RAM</acronym> en Mo allouée à l'instance de routeur. Cette
    quantité se retrouve au niveau de l'<acronym>IOS</acronym>.</para>

<screen width='80'>Router#sh ver
Cisco IOS Software, C2600 Software (C2600-IPBASE-M), Version 12.4(15)T14, RELEASE SOFTWARE (fc2)
Technical Support: http://www.cisco.com/techsupport
Copyright (c) 1986-2010 by Cisco Systems, Inc.
Compiled Tue 17-Aug-10 05:40 by prod_rel_team

ROM: ROMMON Emulation Microcode
ROM: C2600 Software (C2600-IPBASE-M), Version 12.4(15)T14, RELEASE SOFTWARE (fc2)

Router uptime is 55 minutes
System returned to ROM by unknown reload cause - suspect boot_data[BOOT_COUNT] 0x0, BOOT_COUNT 0, BOOTDATA 19
System image file is "tftp://255.255.255.255/unknown"

Cisco 2621XM (MPC860P) processor (revision 2.2) with <emphasis>111616K/19456K</emphasis> bytes of memory.
Processor board ID 00000000000
M860 processor: part number 0, mask 0
2 FastEthernet interfaces
2 Serial(sync/async) interfaces
32K bytes of NVRAM.
16384K bytes of processor board System flash (Read/Write)

Configuration register is 0x2142</screen>

    <itemizedlist spacing='compact'>
      <listitem>
      <para>128 Mo = 128 x 1024 Ko = 131072 Ko</para>
      </listitem>
      <listitem>
      <para>111616 Ko + 19456 Ko = 131072 Ko</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    </callout>

    <callout arearefs='dynamips-dynagen.lab.net.image'>
    <para>L'option <option>image</option> désigne le fichier image du système
    d'exploitation à utiliser avec l'instance de routeur. Ce fichier a été
    préparé à la <xref linkend='dynamips-dynagen.tools.router'/>. Dans cet
    exemple, les trois routeurs utilisent la même version de système
    d'exploitation.</para>
    </callout>
    
    <callout arearefs='dynamips-dynagen.lab.net.int'>
    <para>Avec les trois lignes suivantes, on aborde la topologie physique du
    réseau avec le brassage des interfaces <acronym>WAN</acronym> entre
    routeurs et avec les fonctions de commutation
    <acronym>LAN</acronym>.</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
      <para>Brassage entre la première interface <acronym>WAN</acronym> du
      routeur R1 et la première interface <acronym>WAN</acronym> du routeur
      R2.</para>
      </listitem>
      <listitem>
      <para>Brassage de la première interface <acronym>LAN</acronym> du routeur
      R1 à un réseau local numéroté 1. Dans ce cas, c'est le gestionnaire
      <application>dynagen</application> qui assure la fonction de commutation
      des trames Ethernet. Cette fonction de commutation offre les fonctions
      usuelles de gestion des <acronym>VLAN</acronym>s et permet de définir des
      ports de commutateur en mode accès ou en mode
      <wordasword>trunk</wordasword>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
      <para>Brassage de la seconde interface <acronym>LAN</acronym> du routeur
      R1 au premier port disponible du commutateur virtuel
      <application>vde</application>. En plus des fonctions usuelles de gestion
      des <acronym>VLAN</acronym>s, ce commutateur offre une protection contre
      les boucles au niveau liaison avec une implémentation du protocole
      <wordasword>Spanning Tree</wordasword>.</para>

<important>
  <para>L'argument déterminant pour l'utilisation de ce commutateur virtuel,
  c'est qu'il offre une véritable table <acronym>CAM</acronym>. On est ainsi en
  mesure de connaître l'association entre un numéro de port de commutateur et
  la liste des adresses <acronym>MAC</acronym> vues de ce port. C'est une
  fonction très importante et assez peu courante même chez les «ténors» de la
  virtualisation.</para>
</important>

      <para>Côté routeur R1, les informations sur l'interface
      <acronym>LAN</acronym> sont données par l'instruction suivante.</para>

<screen width='80'>Router#sh int fa0/1   
FastEthernet0/1 is up, line protocol is up 
  Hardware is AmdFE, address is <emphasis>c800.6010.0001 (bia c800.6010.0001)</emphasis>
  Internet address is 192.200.0.17/27
  MTU 1500 bytes, BW 100000 Kbit/sec, DLY 100 usec, 
     reliability 255/255, txload 1/255, rxload 1/255
  Encapsulation ARPA, loopback not set
  Keepalive set (10 sec)
  Full-duplex, 100Mb/s, 100BaseTX/FX
  ARP type: ARPA, ARP Timeout 04:00:00
  Last input 00:00:00, output 00:00:05, output hang never
  Last clearing of "show interface" counters never
  Input queue: 0/75/0/0 (size/max/drops/flushes); Total output drops: 0
  Queueing strategy: fifo
  Output queue: 0/40 (size/max)
  5 minute input rate 0 bits/sec, 0 packets/sec
  5 minute output rate 0 bits/sec, 0 packets/sec
     29 packets input, 4975 bytes
     Received 21 broadcasts, 0 runts, 0 giants, 0 throttles
     0 input errors, 0 CRC, 0 frame, 0 overrun, 0 ignored
     0 watchdog
     0 input packets with dribble condition detected
     29 packets output, 4549 bytes, 0 underruns
     0 output errors, 0 collisions, 1 interface resets
     3 unknown protocol drops
     0 babbles, 0 late collision, 0 deferred
     0 lost carrier, 0 no carrier
     0 output buffer failures, 0 output buffers swapped out</screen>

      <para>Côté commutateur <application>vde</application>, on peut consulter
      la table <acronym>CAM</acronym> à l'aide de la commande suivante.</para>

<screen width='80'>vde$ hash/print
0000 DATA END WITH '.'
Hash: 0063 Addr: 32:37:ce:2a:10:87 VLAN 0000 to port: 001  age 5 secs
Hash: 0083 Addr: <emphasis>c8:00:60:10:00:01</emphasis> VLAN 0000 to port: 002  age 10 secs
.
1000 Success</screen>
      </listitem>
    </orderedlist>
    </callout>
  </calloutlist>

  <para>En plus de la gestion de la topologie réseau,
  <application>dynagen</application> offre une console de contrôle d'exécution
  des instances de routeurs émulés par
  <application>dynamips</application>.</para>

<screen width='80'><prompt>$</prompt> dynagen lab.net 
Reading configuration file...

Network successfully loaded

Dynagen management console for Dynamips and Pemuwrapper 0.11.0
Copyright (c) 2005-2007 Greg Anuzelli, contributions Pavel Skovajsa

=> list
Name       Type       State      Server          Console   
R1         2621XM     running    localhost:7200  2000      
R2         2621XM     running    localhost:7200  2001      
R3         2621XM     running    localhost:7200  2002      
=></screen>

  <para>Sur les différentes colonnes on reconnaît : la liste des routeurs
  en cours de fonctionnement dans la catégorie <option>Name</option>,
  l'émulateur auquel ils sont associés dans la catégorie
  <option>Server</option> et le port d'accès dans la catégorie
  <option>Console</option>.</para>

  <para>C'est à partir de ce port d'accès console que l'on accède à l'interface
  en ligne de commande (<acronym>CLI</acronym>) du système d'exploitation émulé
  (<acronym>IOS</acronym>). On ouvre un <wordasword>Shell</wordasword> et on
  lance la session <application>telnet</application>.</para>

<screen width='80'><prompt>$</prompt> telnet localhost 2001
Trying 127.0.0.1...
Connected to localhost.
Escape character is '^]'.
Connected to Dynamips VM "R2" (ID 1, type c2600) - Console port

 
% Please answer 'yes' or 'no'.
Would you like to enter the initial configuration dialog? [yes/no]: no


Press RETURN to get started!</screen>

  <para>En pratique, on ouvre autant de <wordasword>Shell</wordasword> que de
  routeur à configurer. Pour quitter une session
  <application>telnet</application>, on utilise la séquence
  d'échappement : <keycap>Ctrl</keycap> + <keycap>Alt Gr</keycap> +
  <keycap>]</keycap>.</para>

<screen width='80'>Router>
telnet> close
Connection closed.
:~<prompt>$</prompt></screen>
</section>

<section xml:id='dynamips-dynagen.topology'>
  <title>La topologie équivalente</title>

  <para>Le patron de fichier de configuration présenté dans la section
  précédente correspond à la représentation graphique suivante.</para>

  <mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata fileref='images/lab-topology.png' format='PNG' width='9cm' contentwidth='8.5cm'/>
  </imageobject>
  <textobject>
    <phrase>Topologie équivalente au patron de configuration
    <application>dynagen</application></phrase>
  </textobject>
  <caption>
    <para><link xlink:href='images/lab-topology.png'>Topologie équivalente au patron
    de configuration <application>dynagen</application></link></para>
  </caption>
  </mediaobject>

  <para>Une fois ce fichier type au point, toutes les manipulations suivantes
  ne nécessitent que des ajustements marginaux et le fait de devoir saisir
  graphiquement toutes les interconnexions à chaque changement d'exercice
  devient très fastidieux en comparaison.</para>

  <para>Sur une préparation du type de la certification <citetitle>CCNP
  Route</citetitle>, il suffit de faire une copie de l'arborescence de la
  manipulation précédente pour démarrer la suivante immédiatement.</para>
</section>

<section xml:id='dynamips-dynagen.save'>
  <title>La sauvegarde des configurations IOS</title>

  <para>Il est possible de sauvegarder les configurations des routeurs sous
  forme de fichiers texte à partir de la console du gestionnaire
  <application>dynagen</application>.</para>

<screen width='80'>=> export /all
export {/all | router1 [router2] ...} "directory"
        saves router configs individual files in "directory"
        Enclose the directory in quotes if there are spaces in the filespec.

=> export /all confg
START = 0x00000025, LEN = 0x00000346
END   = 0x0000036a
Exporting R1 to confg/R1.cfg
START = 0x00000025, LEN = 0x00000346
END   = 0x0000036a
Exporting R2 to confg/R2.cfg
START = 0x00000025, LEN = 0x000003a1
END   = 0x000003c5
Exporting R3 to confg/R3.cfg</screen>

</section>

<section xml:id='dynamips-dynagen.firstrun'>
  <title>L'optimisation des ressources du système hôte</title>

  <para>Le gestionnaire <application>dynagen</application> doit être configuré
  pour optimiser l'occupation mémoire et la gestion du temps processeur sur le
  système hôte. Sans réglage, chaque instance de routeur mobilise autant de
  mémoire vive que celle indiquée dans le fichier de description de la
  topologie réseau et la consommation de temps processeur monte à 100%.</para>

  <para>L'opération décrite ici est a effectuer au premier lancement de
  <application>dynagen</application> avec une nouvelle version
  d'<acronym>IOS</acronym>. La marche à suivre est donnée dans le <link
  linkend='dynamips-dynagen'>tutoriel
  <application>dynagen</application></link>.</para>

  <para>Une fois le gestionnaire lancé avec un fichier de configuration de
  topologie réseau, on relève le message <literal>***
  Warning: Starting R(1|2|3) with no idle-pc value</literal>.</para>

  <para>On ne conserve qu'une seule instance de routeur active.</para>

<screen width='80'>=> list
Name       Type       State      Server          Console
R1         2621XM     running    localhost:7200  2000
R2         2621XM     running    localhost:7200  2001
R3         2621XM     running    localhost:7200  2002
=> stop R2

C2600 'R2': stopping simulation.
100-VM 'R2' stopped
=> stop R3

C2600 'R3': stopping simulation.
100-VM 'R3' stopped
=> list
Name       Type       State      Server          Console
R1         2621XM     running    localhost:7200  2000
R2         2621XM     stopped    localhost:7200  2001
R3         2621XM     stopped    localhost:7200  2002
=></screen>

  <para>On collecte les informations sur la consommation des ressources du
  système hôte et on sauvegarde une valeur de liste pour tous les autres
  routeurs faisant appel à la version d'<acronym>IOS</acronym> retenue.</para>

<screen width='80'>=> idlepc get R1
Please wait while gathering statistics...

Please wait while gathering statistics...
Done. Suggested idling PC:
   0x806a82c0 (count=30)
   0x801c835c (count=24)
   0x806a86c0 (count=22)
   0x806a8704 (count=30)
   0x806a87dc (count=76)
   0x806a8ce8 (count=38)
   0x806a8e28 (count=24)
   0x80a04940 (count=34)
   0x80a0499c (count=35)
   0x806ae0b8 (count=21)
Restart the emulator with "--idle-pc=0x806a82c0" (for example)
   1: 0x806a82c0 [30]
   2: 0x801c835c [24]
   3: 0x806a86c0 [22]
   4: 0x806a8704 [30]
   5: 0x806a87dc [76]
   6: 0x806a8ce8 [38]
   7: 0x806a8e28 [24]
   8: 0x80a04940 [34]
   9: 0x80a0499c [35]
  10: 0x806ae0b8 [21]
Potentially better idlepc values marked with "*"
Enter the number of the idlepc value to apply [1-10] or ENTER for no change: 1
Applied idlepc value 0x806a82c0 to R1

=> idlepc save R1 db
idlepc value for image "c2600-ipbase-mz.124-15.T14.image" written to the database
=></screen>

  <para>La sauvegarde est effectuée dans le fichier
  <filename>~/dynagenidledb.ini</filename> dont on peut consulter le
  contenu.</para>

<screen width='80'><prompt>$</prompt> cat ~/dynagenidledb.ini 
c2600-ipbase-mz.124-15.T14.image = 0x806a82c0</screen>
</section>

<section xml:id='dynamips-dynagen.conclusion'>
  <title>Pour conclure</title>

  <para>Et voilà ! Après toutes ces opérations de préparation, on dispose
  maintenant d'une infrastructure complète qui permet la mise en œuvre de
  pratiquement n'importe quelle interconnexion réseau sans «compromis sordide»
  sur les conditions d'exploitation réelles. Chaque instance de routeur émulé
  utilise un véritable système d'exploitation <acronym>IOS</acronym> avec
  toutes ses fonctionnalités. Avec le commutateur virtuel
  <application>vde</application>, chaque instance de routeur peut être
  connectée avec une ou plusieurs machines virtuelles et faire appels à des
  services applicatifs.</para>

  <para>Si vous êtes arrivés jusqu'à la lecture de ces lignes, j'espère que ce
  (trop) long article vous aura permis d'avancer dans l'acquisition de
  compétences dans l'univers (impitoyable) des technologies réseau.</para>
</section>
</article>
