<?xml version='1.0'?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V5.0//EN"
	"/usr/share/xml/docbook/schema/dtd/5.0/docbook.dtd"[

<!ENTITY phl	SYSTEM "author.xml">
<!ENTITY legal	SYSTEM "legal.xml">

<!ENTITY % inetdoc_urls SYSTEM 'inetdoc.urls.xml'>
%inetdoc_urls;

<!ENTITY url.stp.wikipedia
	'<link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
	xlink:href="http://en.wikipedia.org/wiki/Spanning_Tree_Protocol"><citetitle>Spanning
	Tree Protocol</citetitle></link>'>

<!ENTITY url.isl.dot1q
	'<link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
	xlink:href="http://www.cisco.com/en/US/tech/tk389/tk689/technologies_tech_note09186a0080094665.shtml"><citetitle>InterSwitch
	Link and IEEE 802.1Q Frame Format</citetitle></link>'>

<!ENTITY url.ieee802.1q.standard
	'<link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
	xlink:href="http://standards.ieee.org/getieee802/download/802.1Q-1998.pdf"><citetitle>IEEE
	802.1Q Standard</citetitle></link>'>
]>

<article xml:lang='fr' xml:id='inter-vlan-routing'>
<info>
	<title>Introduction au routage inter-VLAN</title>
	&phl;
<abstract>
<para>
	<informaltable frame='none' pgwide='1'>
	<tgroup cols='2' align='left' colsep='0' rowsep='0'>
	<colspec colwidth='5*'/>
	<colspec colwidth='200px'/>
	<tbody>
	<row>
		<entry valign='top'>
		<para>L'usage des réseaux locaux virtuels (<acronym>VLANs</acronym>) et
		du routage entre ces même réseaux locaux est devenu systématique dans
		les infrastructures d'interconnexion contemporaines. Ce routage
		inter-VLAN présente de nombreux intérêts tant du point de vue
		conception que du point de vue exploitation. La même question revient
		sans fin : quelle est la meilleure solution entre une interconnexion de
		niveau 2 (couche liaison de données) et une interconnexion de niveau 3
		(couche réseau) ? Loin de prétendre répondre à une telle interrogation,
		cet article présente les concepts élémentaires sur les réseaux locaux
		virtuels et le routage associé.</para>
		</entry>
		<entry>
		<link xlink:href="https://www.inetdoc.net/articles/inter-vlan-routing/">
		<inlinemediaobject>
		<imageobject role='html'>
			<imagedata fileref='images/ieee8021q-frame.png' format='PNG' width='280px' scalefit='1'/>
		</imageobject>
		<imageobject role='fo'>
			<imagedata fileref='images/ieee8021q-frame.png' format='PNG' width='5cm' scalefit='1'/>
	    </imageobject>
		</inlinemediaobject>
		</link>
		</entry>
	</row>
	</tbody>
	</tgroup>
	</informaltable>
</para>
</abstract>
<keywordset>
	<keyword>8021q</keyword>
	<keyword>dot1q</keyword>
	<keyword>encapsulation</keyword>
	<keyword>frame</keyword>
	<keyword>route</keyword>
	<keyword>routing</keyword>
	<keyword>tag</keyword>
	<keyword>trunk</keyword>
	<keyword>vlan</keyword>
</keywordset>
</info>

<sect1 xml:id='inter-vlan-routing.meta'>
	&legal;
	<sect2 xml:id='inter-vlan-routing.meta.file'>
		<title>Méta-information</title>
    
	<para>Cet article est écrit avec <link
	xlink:href="http://www.docbook.org"><citetitle>DocBook</citetitle></link>
	XML sur un système <link
	xlink:href="https://www.debian.org"><citetitle>Debian
	GNU/Linux</citetitle></link>. Il est disponible en version imprimable au
	format PDF : <link
	xlink:href="https://www.inetdoc.net/pdf/__printbasename__"><literal>__printbasename__</literal></link>.</para>
	</sect2>
</sect1>

<?custom-pagebreak?>
<sect1 xml:id='inter-vlan-routing.lan'>
	<title>Quelques notions sur les réseaux locaux Ethernet</title>

	<para>Aujourd'hui, un réseau local repose systématiquement sur la
	technologie Ethernet. Il hérite donc des caractéristiques de cette
	technologie et les notions de <emphasis>collision</emphasis> et de
	<emphasis>diffusion</emphasis> sont les deux points clés.</para>
  
	<para>Une collision intervient lorsque deux hôtes d'un réseau émettent
	simultanément sur un média partagé. On appelle <emphasis>domaine de
	collision</emphasis> un sous-ensemble du réseau à l'intérieur duquel les
	hôtes sont en compétition pour accéder à un même média ou canal de
	communication. Plus le nombre d'hôtes présents dans un même domaine de
	collision est important, plus la fréquence des collisions augmente et plus
	les performances se dégradent. Pour garantir les meilleures conditions de
	communication, on cherche donc à réduire au maximum l'étendue du domaine de
	collision. Sur les réseaux filaires actuels, les domaines de collision ne
	posent plus aucun problème depuis que l'on utilise des commutateurs. La
	vocation d'un commutateur est de constituer un circuit de communication
	unique entre deux hôtes. Une fois le circuit constitué, toute collision est
	impossible.</para>

	<para>La diffusion est un mécanisme d'annonce générale qui assure que tous
	les hôtes d'un réseau local reçoivent les trames de diffusion émises par
	n'importe quel autre hôte de ce même réseau. On appelle <emphasis>domaine
	de diffusion</emphasis> un réseau à l'intérieur duquel tous les hôtes
	peuvent émettre et doivent recevoir des trames de diffusion. Comme dans le
	cas précédent, plus le nombre d'hôtes présents dans le domaine de diffusion
	est important, plus les performances se dégradent. Là encore, pour garantir
	les meilleures conditions de communication, on cherche à réduire
	«raisonnablement» l'étendue du domaine de diffusion. C'est précisément sur
	le dimensionnement des domaines de diffusion que le débat sur le choix du
	niveau d'interconnexion entre réseaux locaux intervient. Le document
	&url.lan-segmentation; apporte un premier niveau d'éclairage.</para>

	<para>Voyons comment on délimite les domaines de collision et de diffusion
	en faisant la correspondance entre les définitions données par la
	modélisation <acronym>OSI</acronym> et le standard Ethernet. Une fois cette
	correspondance faite, les unités de données manipulées par les équipements
	d'interconnexion permettent de définir l'étendue des domaines de collision
	et de diffusion.</para>

	<sect2 xml:id='inter-vlan-routing.lan.osi-ethernet'>
		<title>Correspondance entre modélisation OSI et standard
		Ethernet</title>

	<para>Depuis fort longtemps, la modélisation <acronym>OSI</acronym> sert de
	référence à la description des couches orientées transmission de
	l'information. Cette modélisation est présentée de façon plus détaillée
	dans le support &url.modelisations;.</para>

	<para>Les spécifications des réseaux Ethernet ont été publiées à la même
	époque et ont été développées par l'<wordasword>Institute of Electrical and
	Electronics Engineers</wordasword>. Elles sont accessibles à la page
	&url.802.3;.</para>
  
	<para>Si on fait correspondre le modèle <acronym>OSI</acronym> et le
	standard Ethernet, ce sont les couches physique et une moitié de la couche
	liaison qui nous intéressent.</para>

	<mediaobject>
	<imageobject role='fo'>
		<imagedata format='PNG' fileref='images/osi-ethernet.png' width='8cm'
		scalefit='1' align='center'/>
	</imageobject>
	<imageobject role='html'>
		<imagedata format='PNG' fileref='images/osi-ethernet.png' width='320px'
		scalefit='1' align='center'/>
	</imageobject>
	</mediaobject>

	<para>La représentation graphique fait apparaître un grand nombre
	d'acronymes. Même si le propos de ce document n'est pas de traduire le
	standard <acronym>IEEE 802.3</acronym>, voici quelques éléments
	d'explication pour chaque sous-couche du standard Ethernet
	représentée.</para>

	<variablelist>
	<varlistentry xml:id='LLC'>
		<term><wordasword>Logical Link Control</wordasword></term>
		<term><acronym>LLC</acronym></term>
	<listitem>
		<para>Cette sous-couche ne fait pas partie du standard Ethernet
		proprement dit. Il s'agit d'une sous couche de services qui occupe la
		moitié supérieure de la couche liaison de données du modèle
		<acronym>OSI</acronym>. Elle est définie par le standard <acronym>IEEE
		802.2</acronym> pour les réseaux locaux. Les services offerts sont
		relatifs au traitement d'erreurs et au contrôle de flux.</para>
	</listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry xml:id='MAC'>
		<term><wordasword>Media Access Control</wordasword></term>
		<term><acronym>MAC</acronym></term>
	<listitem>
		<para>Cette sous-couche joue un rôle très important dans les réseaux
		Ethernet. Elle est responsable des mécanismes de contrôle d'accès au
		canal de transmission sur le réseau de diffusion multi-accès. Ce rôle
		d'arbitrage des accès entre les différents hôtes présents dans le
		réseau de diffusion suppose que ces hôtes soient identifiés par une
		adresse. Les formats de ces adresses sont présentés en détail dans la
		<xref linkend='inter-vlan-routing.lan.mac-address' />.</para>
	</listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry xml:id='RECONCILIATION'>
		<term><wordasword>Reconciliation Sublayer</wordasword></term>
		<term><acronym>RECONCILIATION</acronym></term>
	<listitem>
		<para>Cette sous-couche est chargée de faire la correspondance entre
		les signaux fournis au niveau <acronym>xMII</acronym> et les
		instructions de contrôle de la couche physique
		(<acronym>PLS</acronym>).</para>
	</listitem>
	</varlistentry>
	</variablelist>

	<itemizedlist>
      <listitem>
      <para><acronym>MII</acronym> : <wordasword>Media Independent
      Interface</wordasword>. Cette interface isole la sous-couche
      <acronym>MAC</acronym> de la couche physique de façon à ce que plusieurs
      implémentations différentes soient utilisables au niveau de la couche
      physique.</para>
      </listitem>
      <listitem>
      <para><acronym>PCS</acronym> : <wordasword>Physical Coding
      Sublayer</wordasword>. Encodage/décodage des flux de données depuis et
      vers la sous-couche <acronym>MAC</acronym>. Les techniques de codage
      varient suivant les générations des variantes d'Ethernet et les
      débits.</para> 
      </listitem>
      <listitem>
      <para><acronym>PMA</acronym> : <wordasword>Physical Medium
      Attachment</wordasword>. Transformation et synchronisation des groupes de
      code en flux de bits adaptés à des composants de transmission série et
      vice versa.</para> 
      </listitem>
      <listitem>
      <para><acronym>PMD</acronym> : <wordasword>Physical Medium
      Dependent</wordasword>. Transmission du signal à l'aide des fonctions
      d'amplification, de modulation et de changement de forme d'onde. Ces
      fonctions varient suivant les variantes d'Ethernet et les débits.</para>
      </listitem>
      <listitem>
      <para><acronym>MDI</acronym> : <wordasword>Medium Dependent
      Interface</wordasword>. Définitions des différents types de connecteurs
      suivant les médias utilisés : paires torsadées cuivre ou fibres
      optiques.</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
	</sect2>

  <sect2 xml:id='inter-vlan-routing.lan.pdu-devices'>
    <title>Correspondance entre unités de données et équipements réseau</title>

  <para>Le modèle <acronym>OSI</acronym> a introduit un acronyme particulier
  pour caractériser les unités de données manipulées au niveau de chaque couche
  : <acronym>PDU</acronym> pour <wordasword>Protocol Data Unit</wordasword>.
  L'&url.modelisations.encapsulation; est la notion clé pour isoler les
  traitements effectués sur les unités de données. Le principe de
  l'encapsulation veut que les unités de données utilisées à chaque niveau
  soient indépendantes. Par conséquent, les champs de la trame sont traités au
  niveau liaison et ne devraient avoir aucune relation avec les champs du
  paquet au niveau réseau et ainsi de suite.</para>

  <para>Si les unités de données sont spécifiques à chaque couche du modèle, il
  est plus aisé de concevoir des équipements spécialisés dans le traitement de
  ces unités des données. On aboutit ainsi à la représentation suivante.</para>

	<mediaobject>
	<imageobject role='fo'>
		<imagedata format='PNG' fileref='images/osi-devices.png' depth='8cm'
			scalefit='1' align='center' />
	</imageobject>
	<imageobject role='html'>
		<imagedata format='PNG' fileref='images/osi-devices.png' width='480px'
			scalefit='1' align='center' />
	</imageobject>
	</mediaobject>

  <variablelist>
    <varlistentry>
    <term><citetitle>Concentrateur</citetitle></term>
    <term><wordasword>Hub</wordasword></term>
    <listitem>
    <para>La capacité de traitement d'un concentrateur se limite à la couche
    physique et l'unité de données manipulée est le bit. Comme cet équipement
    est incapable de distinguer le début ou la fin d'un flot de bits, il n'a
    aucun impact sur la délimitation des domaines de collision ou de
    diffusion.</para>

    <para>On peut considérer que les <wordasword>Hubs</wordasword> sont des
    équipements obsolètes qui n'ont plus leur place dans les réseaux locaux
    contemporains.</para>
    </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
    <term><citetitle>Pont</citetitle></term>
    <term><wordasword>Bridge</wordasword></term>
    <listitem>
    <para>La capacité de traitement d'un pont couvre les couches liaison et
    physique. L'unité de données manipulée est la trame. La couche liaison
    constitue le niveau le plus bas de délimitation des bornes du flot de bits
    reçus ou émis sur une interface réseau. C'est aussi dans la couche liaison
    que l'on définit la méthode d'accès aux différents médias de
    transmission.</para> 

    <para>C'est la capacité à reconnaître les champs d'une trame qui est
    déterminante dans la détection d'une collision lorsque deux hôtes ou plus
    émettent simultanément dans un même réseau local. De plus, comme les trames
    contiennent les adresses source et destination, il est possible de prendre
    une première décision sur l'acheminement. Pour réaliser ce traitement sur
    l'acheminement des trames entre ses différents ports, un pont maintient une
    table de correspondance entre les adresses source des hôtes qui émettent du
    trafic et le numéro du port sur lequel les trames sont reçues. En
    conséquence, peut donc dire qu'<emphasis>une interface de pont délimite un
    domaine de collision</emphasis>.</para>

    <para>Si un réseau local comprend plusieurs segments et donc plusieurs
    ponts, ceux-ci utilisent le <wordasword>Spanning Tree Protocol</wordasword>
    (<acronym>STP</acronym>) dans le but de constituer une topologie réseau
    sans boucle. Ce protocole est basé sur l'échange de trames dédiées appelées
    <wordasword>Bridge Protocol Data Unit</wordasword>
    (<acronym>BPDU</acronym>). La description du fonctionnement de ce protocole
    sort du cadre de cet article. Il est possible de consulter la page
    <citetitle>Wikipedia</citetitle> correspondante :
    &url.stp.wikipedia;.</para>

    <para>Si les ponts, en tant qu'équipement d'interconnexion réseau ont
    quasiment disparu, toutes leurs fonctionnalités ont été intégralement
    conservées dans les commutateurs présentés ci-après.</para>
    </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
    <term><citetitle>Commutateur</citetitle></term>
    <term><wordasword>Switch</wordasword></term>
    <listitem>
    <para>En première approximation, un commutateur est un pont avec une
    électronique spécialisée qui garantit la bande passante par port. On
    retrouve les fonctions essentielles.</para>

    <orderedlist>
    <listitem>
    <para>Transmission ou non des trames en fonction des adresses
    <acronym>MAC</acronym> destination.</para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>Apprentissage des adresses MAC source en examinant chaque trame reçue
    sur un port.</para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>Construction d'une topologie réseau sans boucle entre équipements
    d'interconnexion de niveau liaison à l'aide du protocole
    <acronym>STP</acronym>.</para>
    </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Relativement aux équipements des générations précédentes, les
    bénéfices apportés par l'utilisation des commutateurs Ethernet sont
    nombreux. Un commutateur créé un domaine de collision distinct par port.
    Les connexions sur chaque port utilisent le mode
    <wordasword>full-duplex</wordasword>, ce qui offre des garanties sur les
    temps de transmission des trames. Enfin, on peut considérer qu'un
    commutateur multiplie la quantité totale de bande passante disponible sur
    un réseau local.</para>
    </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
    <term><citetitle>Routeur</citetitle></term>
    <term><wordasword>Router</wordasword></term>
    <listitem>
    <para>La capacité de traitement d'un routeur couvre les trois couches
    basses du modèle <acronym>OSI</acronym> : physique, liaison et réseau. Les
    traitements du niveau réseau permettent de délimiter un <emphasis>domaine
    de diffusion</emphasis> par interface sur un routeur. Comme la gestion du
    sous-réseau inclut la couche liaison, une interface de routeur délimite
    aussi une <emphasis>domaine de collision</emphasis>.</para>

    <para>Dans la quasi totalité des réseaux, le protocole routé utilisé est
    <acronym>IP</acronym>. Il est basé sur le principe de la commutation de
    paquets et son format d'adressage permet de construire un découpage en
    groupes logiques d'hôtes à la différence du format des adresses
    Ethernet. C'est justement cette absence de capacité à découper l'espace
    d'adressage en groupes logiques au niveau liaison qui a conduit au
    développement des réseaux locaux virtuels présentés ci-après.</para>

    <para>Il faut ajouter qu'un routeur réalise des traitements plus complexes
    qu'un commutateur au niveau liaison. La prise de décision sur
    l'acheminement des paquets, c'est à dire le routage, est alimentée par un
    ou plusieurs protocoles de routage dynamique. Ces protocoles de routage
    sont des processus qui s'exécutent dans l'espace utilisateur d'un système
    d'exploitation complet. On voit donc que la première prise de décision sur
    le routage d'un nouveau paquet vers une destination non connue, passe par
    un traitement 100% logiciel. Ce n'est que dans un second temps qu'il est
    possible de déléguer la transmission des paquets vers des destinations
    mémorisées à une électronique spécialisée.</para>

    <para>Pour distinguer les traitements, on peut dire que le routage de
    paquets est une opération logicielle tandis que la commutation de paquets
    peut être une opération matérielle sur un équipement disposant de
    composants spécialisés.</para>
    </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
    <term><citetitle>Passerelle</citetitle></term>
    <term><wordasword>Gateway</wordasword></term>
    <term><wordasword>Application Level Gateway</wordasword></term>
    <term><acronym>ALG</acronym></term>
    <listitem>
    <para>La capacité de traitement d'une passerelle couvre toutes les couches
    du modèle <acronym>OSI</acronym> de la couche application à la couche
    physique. La gestion du sous-réseau est donc incluse et une interface de
    passerelle délimite à la fois un <emphasis>domaine de diffusion</emphasis>
    et un <emphasis>domaine de collision</emphasis>.</para>

    <para>Parmi les traitements réalisés par une passerelle, on trouve les
    fonctions de cache de filtrage et de redirection. On peut citer les
    exemples des services mandataires avec filtrage d'<acronym>URL</acronym>s
    ou les services de routage d'appels en téléphonie sur
    <acronym>IP</acronym>.</para>
    </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id='inter-vlan-routing.lan.mac-address'>
    <title>Types d'adresses MAC</title>

  <para>Les adresses utilisées dans les trames Ethernet sont appelées adresses
  <acronym>MAC</acronym> ; acronyme issu du nom de la sous-couche consacrée à
  la méthode d'accès. Ces adresses sont représentées sur 48 bits ou 64 bits
  soit 6 ou 8 octets. Le terme d'<emphasis>adressage matériel</emphasis> est
  généralement utilisé dans la mesure où les adresses MAC sont directement
  gravées dans les composants d'interface réseau.</para>

  <para>Même si ce format d'adressage est non hiérarchisé et ne prévoit aucune
  possibilité de découpage en groupes logiques, on distingue différents types
  d'adresses <acronym>MAC</acronym>.</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
    <term><acronym>EUI-48</acronym></term>
    <term><wordasword>48-bit Extended Unique Identifier</wordasword></term>
    <listitem>
    <para>À l'origine, la représentation sur 48 bits a été retenue par le
    comité <citetitle>IEEE 802</citetitle> et est utilisée dans plusieurs
    technologies réseau dont Ethernet.</para>

    <para>Dans les spécifications de l'<citetitle>IEEE</citetitle>, l'espace
    d'adressage est découpé en deux parties. Les trois octets ou les 24 bits de
    poids fort sont réservés à l'identification du constructeur de l'interface
    réseau. C'est la partie <wordasword>Organizationally Unique
    Identifier</wordasword> (<acronym>OUI</acronym>) de l'adresse ; attribuée
    et enregistrée directement par l'<citetitle>IEEE</citetitle> ou
    l'<citetitle>IANA</citetitle>. Les trois octets ou les 24 bits de poids
    faible sont attribués par le constructeur comme numéro de série.</para>

    <mediaobject>
      <imageobject role='fo'>
        <imagedata format='PNG' fileref='images/eui-48.png' width='8cm' scalefit='1' />
      </imageobject>
      <imageobject role='html'>
        <imagedata format='PNG' fileref='images/eui-48.png' width='320px' scalefit='1' />
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <para>Les deux bits de poids faible l'octet de poids le plus fort servent à
    identifier les usages d'une adresse <acronym>MAC</acronym>.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
      <para>Le bit de rang 0 (de poids le plus faible) sert à distinguer une
      adresse individuelle (<literal>I</literal>) ou
      <wordasword>unicast</wordasword> (bit = 0) d'une adresse de groupe
      (<literal>G</literal>) ou <wordasword>multicast</wordasword>
      (<literal>M</literal>) (bit = 1).</para>

      <para>Une trame avec une adresse <acronym>MAC</acronym> source
      <wordasword>unicast</wordasword> est émise à destination des hôtes du
      domaine de collision. Dans notre cas, le domaine de collision se limite
      au port du commutateur sur lequel l'hôte émetteur est connecté. Une trame
      avec une adresse <acronym>MAC</acronym> destination
      <wordasword>unicast</wordasword> est traitée après réception uniquement
      par l'hôte pour lequel il y a correspondance exacte entre cette adresse
      destination et l'adresse de son interface.</para>

      <para>Une trame <wordasword>multicast</wordasword> est émise à partir
      d'une source unique à destination de tous les hôtes abonnés à un flux
      particulier. La notion d'abonnement est gérée par les couches
      supérieures. Suivant l'électronique d'un commutateur, il est possible de
      filtrer (<wordasword>IGMP snooping</wordasword>) la transmission des
      trames vers les seuls hôtes abonnés au flux. Si cette fonction n'est pas
      présente sur le commutateur, les trames sont recopiées sur tous les ports
      indistinctement.</para>
      </listitem>
      <listitem>
      <para>Le bit de rang 1 ou <wordasword>Universal/Local</wordasword> sert à
      distinguer une adresse universelle pour laquelle la partie
      <wordasword>Organizationally Unique Identifier</wordasword> a été
      attribuée par l'<citetitle>IEEE</citetitle> (bit = 0) d'une adresse pour
      laquelle la même partie est administrée localement (bit = 1).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Pour plus de détails, voir le document &url.ieee.macaddr;.</para>
    </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
    <term><acronym>EUI-64</acronym></term>
    <term><wordasword>64-bit Extended Unique Identifier</wordasword></term>
    <listitem>
    <para>La représentation sur 64 bits des adresses <acronym>MAC</acronym> est
    apparue plus récemment dans les réseaux Ethernet. C'est encore
    l'<citetitle>IEEE</citetitle> qui publie les spécifications liées à
    l'utilisation de ces adresses sur 8 octets.</para>

    <mediaobject>
      <imageobject role='fo'>
        <imagedata format='PNG' fileref='images/eui-64.png' width='8cm' scalefit='1' />
      </imageobject>
      <imageobject role='html'>
        <imagedata format='PNG' fileref='images/eui-64.png' width='480px' scalefit='1' />
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <para>Les adresses au format <acronym>EUI-64</acronym> sont de plus en plus
    répandues avec le déploiement du protocole <acronym>IPv6</acronym> qui
    compose automatiquement les adresses de lien local avec l'adresse
    <acronym>MAC</acronym> sur 48 bits de l'interface dans laquelle deux octets
    supplémentaires insérés entre la partie <acronym>OUI</acronym> et la partie
    numéro de série.</para>

    <para>Par exemple, une interface ayant l'adresse <acronym>MAC</acronym>
    <acronym>EUI-48</acronym> <systemitem>00:3f:1c:54:5e:65</systemitem> aura
    pour adresse de lien local <acronym>IPv6</acronym> :
    <systemitem>fe80::23f:1cff:fe54:5e65/64</systemitem>. On reconnaît ici
    l'insertion des deux octets <systemitem>ff:fe</systemitem>.</para>

    <para>Pour plus de détails, voir le document &url.ieee.eui64;.</para>
    </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>Après cette présentation succincte des différents formats et usages des
  adresses véhiculées dans les trames Ethernet, il est facile d'admettre que la
  constitution de groupes d'adresses sur une base logique ou hiérarchisée n'est
  pas possible. Il faut donc recourir à une modification des champs de la trame
  pour introduire cette notion de groupe logique. C'est justement l'objet des
  réseaux locaux virtuels ou <acronym>VLAN</acronym>s.</para> 
  </sect2>
</sect1>

<sect1 xml:id='inter-vlan-routing.vlan'>
  <title>Réseaux locaux virtuels : VLANs</title>

  <sect2 xml:id='inter-vlan-routing.vlan.definitions'>
    <title>Définitions</title>
  <para>On a vu qu'un réseau local (<acronym>LAN</acronym>) est défini par un
  domaine de diffusion dans lequel tous les hôtes reçoivent les messages de
  diffusion émis par n'importe quel autre hôte du réseau. Par définition, un
  réseau local est délimité par une interface d'équipement de niveau 3 du
  modèle <acronym>OSI</acronym> (couche réseau).</para>

  <para>Un réseau local virtuel (<acronym>VLAN</acronym>) est un réseau local
  (<acronym>LAN</acronym>) distribué sur des équipements de niveau 2 du modèle
  <acronym>OSI</acronym> (couche liaison). Le domaine de diffusion se retrouve
  ainsi réparti sur ces mêmes équipements de niveau 2. Ainsi, tous les hôtes
  appartenant au même réseau local (domaine de diffusion) constituent un groupe
  logique indépendant de la topologie physique du réseau.</para>
  
  <para>La définition de base étant posée, deux problèmes restent à
  résoudre.</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
    <para>Comment communiquer entre plusieurs réseaux locaux virtuels ?</para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>Comment assurer la répartition de plusieurs réseaux locaux virtuels
    sur plusieurs équipements de niveau liaison ?</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Pour traiter le premier problème, il faut rappeler qu'il est absolument
  nécessaire de passer par un routeur (niveau réseau du modèle
  <acronym>OSI</acronym>) pour interconnecter plusieurs réseaux locaux. On
  aboutit ainsi au second problème à une différence près. Le routeur doit avoir
  connaissance des mêmes informations que les commutateurs au niveau
  liaison.</para> 

  <para>Pour traiter le premier et le second problème, il est donc nécessaire
  d'élaborer une technique de partage des réseaux locaux entre équipements.
  Cette technique consiste à étiqueter les trames pour identifier le trafic des
  différents réseaux locaux sur un même canal physique.</para>

  <para>Ainsi, les réseaux locaux sont distribués sur les différents
  équipements via des liaisons logiques dédiées appelées
  <wordasword>trunks</wordasword>. Le <wordasword>trunk</wordasword> est une
  connexion physique unique sur laquelle on transmet le trafic de plusieurs
  réseaux virtuels. Les trames qui traversent le <wordasword>trunk</wordasword>
  sont complétées avec un identificateur de réseau local virtuel (<acronym>VLAN
  id</acronym>). Grâce à cette identification, les trames sont conservées dans
  un même <acronym>VLAN</acronym> (ou domaine de diffusion).</para>

  <para>Les <wordasword>trunks</wordasword> peuvent être utilisés :</para>

  <variablelist>
    <varlistentry xml:id='trunk.sw2sw'>
      <term>Entre deux commutateurs</term>
      <listitem>
      <para>C'est le mode de distribution des réseaux locaux le plus
      courant. C'est la solution du second problème énoncé ci-dessus.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id='trunk.sw2host'>
      <term>Entre un commutateur et un hôte</term>
      <listitem>
      <para>C'est le mode de fonctionnement à surveiller étroitement. Un hôte
      qui supporte le <wordasword>trunking</wordasword>  a la possibilité
      d'analyser le trafic de tous les réseaux locaux virtuels.</para>
    </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id='trunk.sw2router'>
      <term>Entre un commutateur et un routeur</term>
      <listitem>
      <para>C'est le mode fonctionnement qui permet d'accéder aux fonctions de
      routage ; donc à l'interconnexion des réseaux virtuels par routage
      inter-VLAN. C'est la solution du premier problème énoncé
      ci-dessus.</para>
    </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>Enfin, il ne faut pas oublier que tous les <acronym>VLANs</acronym>
  véhiculés dans le même <wordasword>trunk</wordasword> partagent la bande
  passante du média utilisé. Le <wordasword>trunk</wordasword> peut donc
  constituer un goulot d'étranglement si sa capacité est insuffisante.</para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id='inter-vlan-routing.vlan.standards'>
    <title>Réseaux locaux virtuels standards</title>

  <para>Il existe plusieurs mécanismes de gestion des <acronym>VLANs</acronym>.
  Certains sont propriétaires et ne fonctionnent que sur les équipements d'une
  seule marque.</para>

  <variablelist>
    <varlistentry xml:id='port.vlan'>
      <term><acronym>VLANs</acronym> par ports</term>
      <listitem>
      <para>Cette technique fournit une méthode de division d'un équipement de
      niveau 2 (commutateur) en plusieurs domaines de diffusion. La
      configuration de cette division est spécifique à chaque plateforme.</para>
      
      <para>Bien que le coût d'administration de ce genre de configuration soit
      important puisqu'il faut gérer manuellement sur chaque équipement la
      distribution des réseaux locaux, cette technique est indépendante des
      plateformes et de leurs systèmes d'exploitation. C'est la raison
      principale pour laquelle elle est très répandue. Le commutateur assure
      une isolation complète entre l'hôte et le <acronym>VLAN</acronym> auquel
      il appartient.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id='isl.vlan'>
      <term><acronym>VLANs</acronym> du type Cisco Inter-Switch Link</term>
      <term><acronym>ISL</acronym> <acronym>VLANs</acronym></term>
      <listitem>
      <para>Cette technique propriétaire a été développée spécifiquement pour
      les équipements <trademark>Cisco</trademark>. Elle complète les en-têtes
      de trames avec 30 octets répartis en 13 champs. Ce type d'encapsulation
      n'est plus beaucoup utilisé du fait de son incompatibilité avec le
      standard <acronym>IEEE 802.1Q</acronym>. La documentation
      <trademark>Cisco</trademark> est à l'adresse &url.isl.dot1q;</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id='dot1q.vlan'>
      <term><acronym>VLANs</acronym> IEEE 802.1Q</term>
      <listitem>
      <para>Le standard <acronym>IEEE 802.1Q</acronym> fournit un mécanisme
      d'encapsulation très répandu et implanté dans de nombreux équipements de
      marques différentes. C'est sur ce standard que s'appuie ce document.
      L'en-tête de trame est complété par une balise de quatre octets. Les
      champs contenus dans ces quatre octets sont présentés dans la section
      suivante. Les spécifications sont accessibles à l'adresse
      &url.ieee802.1q.standard;</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id='inter-vlan-routing.vlan.dot1q'>
    <title>Balise IEEE 802.1Q</title>

  <para>Le standard <acronym>IEEE 802.1Q</acronym> définit le contenu de la
  balise de VLAN (<wordasword>VLAN tag</wordasword>) avec laquelle on complète
  l'en-tête de trame Ethernet. Le format de la trame Ethernet modifiée avec les
  4 octets supplémentaires est présenté ci-dessous :</para>

  <mediaobject>
    <imageobject role='fo'>
      <imagedata format='PNG' fileref='images/ieee8021q-frame.png' width='12cm' scalefit='1'/>
    </imageobject>
    <imageobject role='html'>
      <imagedata format='PNG' fileref='images/ieee8021q-frame.png' width='600px' scalefit='1'/>
    </imageobject>
  </mediaobject>

  <para>Il faut noter que le champ <literal>FCS</literal> est recalculé après
  l'insertion de la balise de <acronym>VLAN</acronym>.</para>

  <para>Voici un extrait de capture, réalisée avec
  <application>Wireshark</application>, qui illustre les champs de la balise
  <acronym>IEEE 802.1Q</acronym>.</para>

<screen width='80'>Frame 103 (1518 bytes on wire, 1518 bytes captured)
Ethernet II, Src: 00:14:f2:75:ed:72, Dst: 00:10:5a:de:9d:d7
    Destination: 3com_de:9d:d7 (00:10:5a:de:9d:d7)
    Source: Cisco_75:ed:72 (00:14:f2:75:ed:72)
    Type: 802.1Q Virtual LAN (0x8100) <co xml:id='ieee8021q.tpid'/>
802.1Q Virtual LAN
    000. .... .... .... = Priority: 0 <co xml:id='ieee8021q.prio'/>
    ...0 .... .... .... = CFI: 0      <co xml:id='ieee8021q.cfi'/>
    .... 0000 0110 0100 = ID: 100     <co xml:id='ieee8021q.vid'/>
    Type: IP (0x0800)
Internet Protocol, Src: 172.17.0.2 (172.17.0.2), Dst: 172.16.80.19 (172.16.80.19)
Transmission Control Protocol, Src Port: www (80), Dst Port: 1548 (1548)
</screen>

  <calloutlist>
    <callout arearefs='ieee8021q.tpid'>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><citetitle>Tag protocol identifier</citetitle></term>
        <term>TPID</term>
        <term>EtherType</term>
        <listitem>
	<para>Ce champ de 16 bits identifie le protocole véhiculé dans la
	trame. La valeur <literal>0x8100</literal> désigne une balise
	<acronym>IEEE 802.1Q / 802.1P</acronym>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    </callout>
    <callout arearefs='ieee8021q.prio'>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><citetitle>Priority</citetitle></term>
        <listitem>
	<para>Ce champ de 3 bits fait référence au standard
	<acronym>IEEE 802.1P</acronym>. Sur 3 bits on peut coder 8 niveaux
	de priorités de 0 à 7. La notion de priorité dans les
	<acronym>VLANs</acronym> est sans rapport avec les mécanismes de
	priorité <acronym>IP</acronym> au niveau réseau. Ces 8 niveaux sont
	utilisés pour fixer une priorité aux trames d'un
	<acronym>VLAN</acronym> relativement aux autres
	<acronym>VLANs</acronym>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    </callout>
    <callout arearefs='ieee8021q.cfi'>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><citetitle>Canonical Format Identifier</citetitle></term>
        <listitem>
	<para>Ce champ codé sur 1 bit assure la compatibilité entre les
	adresses MAC Ethernet et Token Ring. Un commutateur Ethernet fixera
	toujours cette valeur à 0. Si un port Ethernet reçoit une valeur 1 pour
	ce champ, alors la trame ne sera pas propagée puisqu'elle est destinée
	à un port «sans balise» (<wordasword>untagged
	port</wordasword>).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    </callout>
    <callout arearefs='ieee8021q.vid'>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><citetitle>VLAN Identifier</citetitle></term>
        <term>vlan id</term>
        <term>VID</term>
        <listitem>
	<para>Ce champ de 12 bits sert à identifier le réseau local virtuel
	auquel appartient la trame. Il est possible de coder 4094
	(<literal>2^12-2</literal>) réseaux virtuels (<acronym>VLAN</acronym>s)
	avec ce champ.</para>
        </listitem>
    </varlistentry>
    </variablelist>
    </callout>
  </calloutlist>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 xml:id='inter-vlan-routing.routing'>
  <title>Routage inter-VLAN</title>

  <para>A partir de l'argumentation développée précédemment et dans l'article
  &url.lan-segmentation;, on dispose de deux règles de base. Sans aucune
  programmation particulière des équipements :</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
    <para>Une interface de <emphasis>commutateur</emphasis> délimite un domaine
    de <emphasis>collision</emphasis>.</para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>Une interface de <emphasis>routeur</emphasis> délimite à la fois un
    domaine de <emphasis>collision</emphasis> et un domaine de
    <emphasis>diffusion</emphasis>.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <sect2 xml:id='inter-vlan-routing.routing.before'>
    <title>Situation avant routage inter-VLAN</title>

  <para>Du point de vue conception, le respect de ces deux règles impose que
  l'on ajoute une interface de routeur pour chaque nouveau domaine de diffusion
  ou périmètre de contrôle. De plus, les commutateurs appartenant à un domaine
  de diffusion sont dédiés à ce domaine. Il n'est pas possible de distribuer
  plusieurs réseaux locaux virtuels entre plusieurs domaines de diffusion
  «isolés» par un routeur.</para>
  
  <mediaobject>
    <imageobject role='fo'>
      <imagedata format='PNG' fileref='images/inter-vlan0.png' depth='6cm' scalefit='1' />
    </imageobject>
    <imageobject role='html'>
      <imagedata format='PNG' fileref='images/inter-vlan0.png' width='480px' scalefit='1' />
    </imageobject>
  </mediaobject>

  <para>Remarques sur ce type de conception :</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
    <para>Si on programme le commutateur A avec 2 VLANs distincts pour chacun
    des PCs <literal>A1</literal> et <literal>A2</literal>, alors toute
    communication entre <literal>A1</literal> et <literal>A2</literal> sera
    impossible. De plus, ces deux PCs ne pourront communiquer avec d'autres
    réseaux que si l'interface du routeur <literal>RA</literal> appartient aux
    deux VLANs programmés.</para>

    <para>Cette situation peut présenter des avantages du point de vue
    exploitation mais elle dépend beaucoup de la gestion des interfaces
    physiques. Ce que ne montre pas le diagramme simplifié ci-dessus, c'est que
    le coût d'administration devient très important dès que le nombre de
    réseaux virtuels augmente.</para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>Si l'utilisateur «associé» au PC <literal>A1</literal> déménage dans
    un lieu ou seul le domaine de diffusion B est distribué, il est nécessaire
    d'étendre le domaine de diffusion A jusqu'à ce nouveau lieu. En
    conséquence, il faudra installer un nouveau commutateur et câbler de
    nouvelles prises entre le point de brassage principal du domaine A et ce
    lieu.</para>
    
    <para>Sur une même infrastructure, on se retrouve rapidement avec des
    commutateurs saturés pour lesquels tous les ports disponibles sont utilisés
    et d'autres commutateurs pour lesquels seuls quelques ports sont
    utilisés.</para>

    <para>Ce scénario montre qu'il est excessivement difficile d'optimiser le
    parc des ports de commutateurs avec ce type d'architecture. Le coût de
    l'infrastructure augmente donc fortement puisqu'il faut passer par des
    réinvestissements lourds en câblage et en équipements à chaque modification
    des périmètres.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id='inter-vlan-routing.routing.after'>
    <title>Situation après routage inter-VLAN</title>

  <para>Les deux règles de base énoncées ci-dessus ne sont pas remises en
  question. Il s'agit maintenant de dissocier les notions d'interface physique
  et d'interface de routage. On n'associe plus une interface physique à chaque
  domaine de diffusion mais une interface «virtuelle» (encore du
  virtuel !).</para>
  
  <mediaobject>
    <imageobject role='fo'>
      <imagedata format='PNG' fileref='images/inter-vlan1.png' depth='8cm' scalefit='1' />
    </imageobject>
    <imageobject role='html'>
      <imagedata format='PNG' fileref='images/inter-vlan1.png' width='320px' scalefit='1' />
    </imageobject>
  </mediaobject>

  <para>Remarques sur ce type de conception relativement à la situation sans
  routage inter-VLAN :</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
    <para>Le contrôle d'accès est centralisé au niveau du routeur. Il n'existe
    plus de «mélange des genres» entre la programmation des commutateurs et le
    contrôle d'accès au niveau réseau. Les communications entre les hôtes d'un
    même domaine de diffusion ou entre plusieurs domaines de diffusion sont
    gérées de la même façon.</para>

    <para>On obtient donc de véritables réseaux locaux distribués sur la
    totalité de l'infrastructure (équipements de niveau 2 + équipements de
    niveau 3).</para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>La gestion du parc des ports de commutation est optimisée. Comme les
    domaines de diffusion sont partagés entre tous les équipements, la gestion
    des évolutions est beaucoup plus souple. Les déménagements n'entraînent
    aucun recâblage tant que l'évolution du nombre des hôtes n'implique pas une
    augmentation du nombre de ports. Il est donc possible de
    <emphasis>concentrer</emphasis> l'administration sur un nombre
    d'équipements plus faible que dans une architecture sans routage
    inter-VLAN.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id='inter-vlan-routing.routing.bandwidth'>
    <title>Bande passante et trunks</title>

  <para>En reprenant la remarque sur le partage des débits entre les VLANs à
  l'intérieur des <wordasword>trunks</wordasword> (voir à la fin de la <xref
  linkend='inter-vlan-routing.vlan.definitions'/>), il devient
  intéressant de partager le débit disponible en fond de panier dans des
  châssis de commutateurs. Le critère de choix d'un équipement, commutateur ou
  routeur, s'articule de plus en plus autour du rapport entre la capacité de
  commutation en millions de paquets par seconde (<acronym>mpps</acronym>) et
  le prix d'achat.</para>

  <para>L'augmentation régulière des débits utiles par port favorise l'adoption
  d'architectures à base de routage inter-VLAN. Les évolutions techniques des
  routeurs conduisent à diminuer le nombre de leurs interfaces alors que les
  évolutions des commutateurs conduisent à augmenter considérablement le nombre
  de leurs ports.</para>

  <para>Lors de la conception de la topologie physique d'une architecture, la
  densité de ports dans un rayon de 90m dans les réseaux filaires cuivre
  devient un point sensible. Si cette densité est importante, il faudra
  recourir à des équipements de type châssis qui permettent d'associer un
  module de routage à plusieurs modules de commutation. Tous ces modules
  disposent de composants spécialisés interconnectés en fond de panier sur
  différents bus eux aussi spécialisés. Si au contraire, la topologie physique
  est géographiquement plus étalée, on aura recours à l'agrégation de canaux.
  Cette technique permet d'augmenter la capacité utile d'un
  <wordasword>trunk</wordasword> en distribuant le trafic sur plusieurs canaux
  physiques vus comme un seul et unique lien.</para>
  </sect2>
</sect1>

<sect1 xml:id='inter-vlan-routing.references'>
  <title>Applications pratiques</title>

  <para>Le routage inter-VLAN est utilisé plusieurs niveaux dans les documents
  présentés sur ce site.</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term><citetitle>Architecture réseau des travaux pratiques</citetitle></term>
      <listitem>
	<para>Le support &url.infra.tp; présente la topologie physique de
	l'infrastructure de travaux pratiques avec la &url.infra.tp.cabling; ainsi que
	les configurations par défaut des équipements. On y trouve aussi le
	plan d'adressage IP utilisé avec les autres supports de travaux
	pratiques, le plan de numérotations des VLANs et les affectations des
	groupes de ports des commutateurs.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term><citetitle>Introduction au routage inter-VLAN</citetitle></term>
      <listitem>
	<para>Le support de travaux pratiques &url.interco.inter-vlan; est
	une introduction aux opérations de configuration. Il est basé sur une
	séparation entre la fonction de routage au niveau réseau assurée par un
	système GNU/Linux et la fonction de commutation des trames au niveau
	liaison assurée par un commutateur Cisco.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term><citetitle>Introduction au routage dynamique avec OSPF</citetitle></term>
      <listitem>
	<para>Le support de travaux pratique &url.interco.ospf; est une
	excellente occasion de caractériser l'indépendance entre topologie
	logique et topologie physique. En effet, la topologie physique est de
	type étoile puisque l'on utilise des connexions filaires cuivre
	Ethernet alors que la topologie logique est de type triangle grâce à
	l'utilisation des <acronym>VLAN</acronym>s.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
</sect1>
</article>
