<?xml version='1.0'?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V5.0//EN"
        "/usr/share/xml/docbook/schema/dtd/5.0/docbook.dtd" [

<!ENTITY phl   		SYSTEM "author.xml">
<!ENTITY legal 		SYSTEM "legal.xml">
]>

<article xml:id='security' xml:lang='fr'>

<info>
	<title>Sécurité des systèmes d'information</title>
	&phl;
	<abstract>
	<para>Syllabus du cours sur le thème <citetitle>Sécurité des systèmes
	d'information</citetitle> dispensé en seconde année de Master
	(<acronym>M2</acronym>) de la filière Systèmes de Télécommunications et
	Réseaux Informatiques (<acronym>STRI</acronym>) à l'Université Toulouse 3 -
	Paul Sabatier.</para>
	</abstract>
	<keywordset>
	<keyword>syllabus</keyword>
	<keyword>M2</keyword>
	<keyword>STRI</keyword>
	<keyword>sécurité</keyword>
	<keyword>enseignement</keyword>
	<keyword>cours</keyword>
	</keywordset>
</info>

<section xml:id='security.legal.meta'>
  &legal;

<section xml:id='security.meta'>
    <title>Méta-information</title>
    
	<para>Cet article est écrit avec <link
	xlink:href="http://www.docbook.org"><citetitle>DocBook</citetitle></link>
	XML sur un système <link
	xlink:href="http://www.debian.org"><citetitle>Debian
	GNU/Linux</citetitle></link>.  Il est disponible en version imprimable au
	format PDF : <link
	xlink:href="https://www.inetdoc.net/pdf/__printbasename__">
	<literal>__printbasename__</literal></link>.</para>
</section>
</section>

<section xml:id='security.organisation'>
  <title>Volume horaire, méthode pédagogique et projet</title>

  <para>Il est possible d'aborder l'enseignement sur la <citetitle>sécurité des
  systèmes d'information</citetitle> suivant plusieurs axes pédagogiques. Dans
  le cas présent, l'objectif général est de faire «découvrir» l'importance des
  processus de sécurité à partir d'illustrations pratiques.</para>

  <para>Il est bien entendu que ce choix ne prétend nullement être «la bonne
  méthode» pédagogique. Il est cependant complètement ridicule d'enfermer les
  choix pédagogiques dans une opposition artificielle entre un enseignement
  académique qui introduit le vocabulaire et les méthodologies sans aucune
  application et un enseignement cantonné dans la technique qui ne propose
  aucune prise de recul.</para>

  <para>Ce cours est un module construit sur 10 séances de 3 heures et une
  séance d'évaluation de 3 heures. Les 7 séances sont réparties de la façon
  suivante :</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
    <para>3 séances de cours avec la promotion complète.</para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>7 séances de travaux pratiques en groupe.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>À la suite de la première séance de présentation, les étudiants sont
  répartis en 3 groupes pour travailler sur un projet. Ce projet consiste à
  étudier et déployer une maquette d'infrastructure d'entreprise suivant un
  scénario type.</para>

  <para>Les objectifs pédagogiques sont multiples :</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
    <para>créer une émulation entre les groupes d'étudiants en «opposant» les
    rôles de chaque groupe,</para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>évaluer l'importance des relations humaines, de la coordination et
    même de l'ingénierie sociale dans la sécurité des systèmes d'information en
    imposant une taille de groupe importante,</para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>illustrer les problématiques des «métiers» de la sécurité
    des systèmes d'information à partir du scénario d'entreprise type.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Les groupes sont définis comme suit :</para>
  <variablelist>
    <varlistentry xml:id='groupe.defense'>
    <term>Groupe «défense»</term>
    <listitem>
    <para>Ce groupe est chargé de mettre en place l'infrastructure des services
    du scénario d'entreprise. Il doit rechercher les moyens les plus simples
    possibles pour se défendre contre les tentatives d'intrusion et de
    compromission entreprises par le <link linkend='groupe.attaque'>groupe
    «attaque»</link>.</para>
    <para>Du point de vue métier, les membres de ce groupe jouent le rôle
    d'exploitants des services. Comme les services peuvent être externalisés ou
    non, les membres peuvent être employés aussi bien chez un prestataire
    assurant l'externalisation qu'au sein même de l'entreprise où
    l'exploitation est directement assurée.</para>
    </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id='groupe.analyse'>
    <term>Groupe «analyse»</term>
    <listitem>
    <para>Ce groupe est chargé de collecter un maximum d'informations et de les
    analyser pour identifier les actions entreprises aussi bien en <link
    linkend='groupe.defense'>défense</link> qu'en <link
    linkend='groupe.attaque'>attaque</link>.</para>
    <para>Du point de vue métier, les membres de ce groupe jouent le rôle de
    consultants sécurité chargés de réaliser des audits. Au début du projet,
    ils sont étranger à la structure de l'entreprise. Par la suite, ils ne
    disposent que des informations et/ou des accès que leur fournissent les
    membres du <link linkend='groupe.defense'>groupe «défense»</link>.</para>
    </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id='groupe.attaque'>
    <term>Groupe «attaque»</term>
    <listitem>
    <para>Ce groupe est chargé de rechercher toutes les possibilités
    d'intrusion et de compromission les plus efficaces et les plus faciles à
    mettre en œuvre.</para>
    <para>Du point de vue métier, les membres de ce groupe jouent le rôle de
    consultants sécurité chargés d'évaluer la solidité du système
    d'information défendu. Ils sont totalement étranger à la structure de
    l'entreprise. Les 2 autres groupes ne sont pas sensés leur communiquer la
    moindre information. Bien entendu, les membres du groupe «attaque» ne
    doivent pas se limiter aux moyens techniques pour collecter leurs
    informations.</para>
    </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>Chaque groupe met en place une démarche de planification et de
  coordination des activités suivant les axes définis avec l'enseignant. Chaque
  groupe est libre de choisir les outils de gestion des activités. Tous les
  comptes rendus de tests ou les synthèses hebdomadaires doivent être
  centralisés et accessibles avant les séances encadrées. L'objectif
  pédagogique est de modéliser le fonctionnement d'un travail d'équipe dont les
  membres ne sont pas forcément sur le même lieu. Compte tenu de la taille de
  chaque groupe, la qualité de la coordination est primordiale pour
  l'avancement du projet.</para>
</section>

<section xml:id='security.scenario'>
  <title>Scénario d'entreprise type : Candide S.A.</title>

  <para>L'activité des groupes définis ci-avant gravite autour du système
  d'information d'une entreprise totalement fictive mais dont les besoins sont
  représentatifs de ceux que l'on rencontre habituellement.</para>

  <para>Supposons donc que les groupes vont travailler pour ou contre une
  agence baptisée <citetitle>Candide S.A.</citetitle>. Cette agence vient
  d'obtenir un gros contrat de services pour un très grand groupe industriel
  aéronautique. Ce grand groupe industriel est un acteur majeur dans un
  contexte de concurrence mondiale exacerbée. Il fait donc l'objet d'actions
  d'intelligence économique tous azimuts. La chaîne des sous-traitants de ce
  grand groupe industriel constitue un axe de travail intéressant en matière
  d'intelligence économique pour collecter des informations à forte valeur
  ajoutée.</para>

  <para>Notre agence <citetitle>Candide S.A.</citetitle>, venant d'entrer dans
  cette chaîne de sous-traitance avec un contrat important, fait l'objet de
  beaucoup d'attention. Sa crédibilité, voire même sa survie économique, dépend
  de la qualité de la sécurité de son système d'information. Le rôle du <link
  linkend='groupe.defense'>groupe d'étudiants «défense»</link> est de garantir
  cette crédibilité.</para>

  <para>Compte tenu des enjeux, notre grand groupe industriel aéronautique, ne
  peut se contenter des engagements contractuels pris avec <citetitle>Candide
  S.A.</citetitle>. Aussi, il demande à quelques consultants indépendants (le
  <link linkend='groupe.analyse'>groupe «analyse»</link>) d'observer au plus
  près les flux du système d'information du sous-traitant. Il s'agit de
  s'assurer que l'équipe en charge du système d'information est à même de
  remplir les engagements pris.</para>

  <para>Un groupe industriel concurrent a appris par voie de presse qu'un
  contrat de services significatif avait été conclu entre <citetitle>Candide
  S.A.</citetitle> et son concurrent. À priori, <citetitle>Candide
  S.A.</citetitle> présente une opportunité intéressante de collecte
  d'informations sensibles en toute discrétion. Cette opportunité conduit notre
  groupe concurrent à faire appel à quelques consultants spécialisés dans ce
  genre de travail (le <link linkend='groupe.attaque'>groupe
  «attaque»</link>).</para>
</section>

<section xml:id='security.architecture'>
  <title>Architecture du système d'information</title> 

  <para>Pour illustrer le scénario, il faut modéliser le système d'information
  de l'agence de sous-traitance à l'aide d'une architecture type. La principale
  limitation de ce genre de maquette est l'absence d'une population suffisante
  d'acteurs sur le système d'information. En effet, plus la population
  d'utilisateurs est importante, plus l'ingénierie sociale est pertinente et
  efficace.</para>

  <para>Pour rendre cette maquette de système d'information «réaliste», il est
  nécessaire d'introduire quelques biais :</para>

  <variablelist>
    <varlistentry xml:id='population'>
      <term>La population des utilisateurs est limitée</term>
      <listitem>
      <para>La maquette est une réduction minimaliste de système d'information.
      Il lui manque une population d'utilisateurs suffisante pour générer un
      trafic aléatoire permanent. Ce sont ces flux réseaux qui servent de
      «bruit de fond» pour camoufler les tentatives d'intrusion dans le
      système. Toute la difficulté, dans l'analyse des flux d'un véritable
      système d'information, est de distinguer un trafic réseau «normal» d'un
      trafic intrusif. A ce «bruit de fond» il faut ajouter toutes les
      tentatives d'intrusion leurres qui génèrent de fausses alertes :
      virus, vers, etc.</para>

      <para>Pour les travaux de groupes, le seul moyen d'analyse comparative
      envisagé consiste à confronter les données recueillies par plusieurs
	  outils sur des postes raccordés au réseau public. De cette façon, après
	  quelques semaines de collecte, on dispose d'un volume conséquent de
	  «bruit de fond» et de leurres que l'on peut étudier en vis à vis des
	  informations collectées sur la maquette.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry xml:id='singularite'>
      <term>La population des utilisateurs est singulière</term>
      <listitem>
      <para>Comme les rôles des groupes d'étudiants sont biens définis au
      départ, il reste peu de place pour les surprises. Le comportement de
      chacun vis à vis du système d'information est facile à prédire. On
      imagine mal que le rédacteur de la politique de sécurité sur le courrier
      électronique se mette à l'enfreindre en quelques minutes. Il est donc
      très difficile d'introduire un utilisateur véritablement étranger à
      l'architecture du système d'information et, en plus, de lui laisser le
      temps de prendre des initiatives originales.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry xml:id='derive'>
      <term>La dérive des usages</term>
      <listitem>
      <para>Comme la durée du cours est limitée à quelques semaines, il est
      difficile d'imaginer une dérive des usages et de la configuration du
      système d'information par rapport aux politiques de sécurité définies.
      C'est pourtant une des principales pistes d'exploitation pour les tests
      d'intrusion.</para>

      <para>Lors des tests pratiques, il faut disposer d'au moins un serveur et
      un poste de travail sur lesquels la dérive est simulée en n'installant
      pas tous les correctifs nécessaires et conformes aux définitions des
      politiques de sécurité. De la même façon, on simule les prestations de
      services «bancales» des opérateurs en programmant des «temps d'absence»
      sur le pare-feu de la maquette.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
</section>

<section xml:id='security.planning'>
  <title>Echéancier des séances</title>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Séance 1</term>
      <term>Introduction et présentation du projet</term>
      <listitem>
      <para>Introduction à la sécurité des systèmes d'information à partir d'un
      jeu de questions ouvertes.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
	<para>Qu'est-ce que la sécurité d'un système
	d'information ?</para>
	</listitem>
        <listitem>
	<para>Quelles sont les problématiques spécifiques aux métiers de la
	sécurité ?</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Qu'est-ce que l'intelligence économique ?</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Quel avenir pour le marché de la sécurité
	informatique ?</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Qu'est-ce que la veille sécurité ?</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Exemple des 4 principes de base et leurs modalités
      d'application.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
	<para>la connaissance de son propre système d'information,</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>le principe du moindre privilège,</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>la défense en profondeur,</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>la prévention c'est l'idéal, la détection c'est une
	nécessité.</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Présentation du projet et des travaux de groupes. Organisation et
      conditions d'accès à la maquette du système d'information.</para>
      <para>Pour aboutir à une synthèse correcte sur la collecte d'informations,
      il est nécessaire de pouvoir comparer les informations issues de la
      maquette avec celles issues d'un réseau public courant.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>Séance 2</term>
      <term>Les politiques de sécurité</term>
      <term>L'architecture sécurisée des périmètres de services</term>
      <listitem>
	  <para>Présentation thématique sur les politiques de sécurité. Cette
	  présentation doit servir prioritairement au <link
	  linkend='groupe.defense'>groupe «défense»</link> dans le but de définir
	  les modalités d'utilisation du système d'information de
	  <citetitle>Candide S.A.</citetitle>. Le <link
	  linkend='groupe.analyse'>groupe «analyse»</link> doit rechercher des
	  exemples de politiques de sécurité relatives aux audits. Enfin, le <link
	  linkend='groupe.attaque'>groupe «attaque»</link> doit faire de même pour
	  les tests d'intrusion internes et externes.</para>
      <para>Présentation thématique sur la conception de périmètres de services
      sécurisés.</para>
      <para>Pour la partie travaux de groupes, cette séance marque la
      finalisation des «plans de bataille». Chacun doit avoir un rôle et des
      missions définies à l'issue de cette séance.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>Séance 3</term>
      <term>L'importance de la journalisation</term>
      <term>Le filtrage et ses fonctionnalités aux différents niveaux de la
      modélisation OSI</term>
      <listitem>
      <para>Présentation thématique sur la journalisation système et réseau,
      ses modalités d'exploitation et ses limites. L'objectif pédagogique est
	  de montrer que sans exploitation correcte de la journalisation, aucune
	  mesure du niveau de sécurité n'est envisageable.</para>
	  <para>Présentation thématique sur le filtrage et les «possibilités» des
	  couches liaison, réseau, transport et application. L'objectif pédagogique
	  est de montrer que si certains exploits sont très complexes à mettre en
	  œuvre, d'autres sont utilisables très|trop facilement.</para>
      <para>Pour la partie travaux de groupes, le choix des outils de chaque
      groupe doit être arrêté et la maquette du système partiellement en
      place.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>Séance 4</term>
      <listitem>
      <para>Début d'exploitation d'une version minimale du système
      d'information de l'agence <citetitle>Candide S.A.</citetitle>. Les rôles
      de chaque membre de chaque groupe sont définis ainsi qu'un planning
      prévisionnel. Chaque groupe désigne une cellule de communication avec les
      autres groupes. La première tâche importante de ces cellules de
      communication est de définir les dates de confrontation
      planifiées.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>Autres Séances</term>
      <listitem>
      <para>Le contenu des autres séances est fonction des différents paliers
      de progression prévus par chaque groupe. Généralement, il est possible de
      réaliser trois confrontations au cours des séances en groupe. Suite à
      chacune de ces confrontations, des préconisations sont émises par le
      <link linkend='groupe.analyse'>groupe «analyse»</link>. Ces
      préconisations, ainsi que les observations faites par les deux autres
      groupes doivent guider les évolutions et les corrections à
      apporter.</para>

      <para>On peut assimiler cette démarche à trois tours de roue décrivant le
      cycle : <wordasword>Plan</wordasword>, <wordasword>Do</wordasword>,
      <wordasword>Check</wordasword>, <wordasword>Act</wordasword>.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
</section>

<section xml:id='security.evaluation'>
  <title>Évaluation</title>

  <para>Chaque groupe doit remettre un rapport écrit et faire une présentation
  orale lors de la dernière séance.</para>

  <para>Le <emphasis>rapport écrit</emphasis> doit avoir la forme d'un compte
  rendu d'audit détaillant les missions confiées à chacun des membres du
  groupe, les résultats obtenus et faire une synthèse critique sur l'ensemble
  de la réalisation. Il comprend donc obligatoirement les éléments
  suivants :</para>

  <variablelist>
    <varlistentry xml:id='plan.intro'>
      <term>Une introduction avec :</term>
      <listitem>
      <para>Une présentation des objectifs que le groupe s'est fixé
      relativement aux «contraintes» fixées par le présent document. Une
      présentation du plan retenu et des buts à atteindre pour la synthèse
      finale.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id='plan.distribution'>
      <term>Une partie «distribution des (tâches|rôles)» avec :</term>
      <listitem>
      <para>Une distribution des tâches en fonctions des objectifs définis dans
      l'introduction. Dans cette distribution doivent apparaître : les
      affectations des membres du groupe, le volume horaire consacré, le
      positionnement des tâches dans le planning ainsi que des précisions sur
      les tâches qui ont donné lieu à une exploitation (ou non).</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id='plan.echeancier'>
      <term>Un tableau de synthèse des échéanciers avec :</term>
      <listitem>
      <para>Une mise en évidence des différences entre l'échéancier
      prévisionnel et l'échéancier effectivement suivi. Pour chaque
      (différence|décalage) on trouvera un (renvoi|lien) vers l'explication
      correspondante dans les parties suivantes.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id='plan.pssi.audit'>
      <term>Une partie (<citetitle>Politique de
      sécurité</citetitle>|<citetitle>Audit</citetitle>) avec :</term>
      <listitem>
      <para>Une présentation des principales observations réalisées et des
      préconisations correspondantes. Le <xref linkend='groupe.defense'/>
      présente dans cette partie les politiques de sécurité relatives au
      déploiement des équipements et des services de la «maquette» du système
      d'information. Le <xref linkend='groupe.analyse'/> présente dans cette
      partie le rapport d'audit sur les observations des échanges entre les
      réseaux de la «maquette». Enfin, le <xref linkend='groupe.attaque'/>
      présente le rapport d'audit sur les tests de pénétration et d'intrusion
      du système d'information. Chaque groupe doit faire apparaître ses
      préconisations pour un fonctionnement plus sûr et plus sécurisé du
      système d'information étudié.</para> 
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id='plan.actions'>
      <term>Une partie «tâches et réalisations» avec :</term>
      <listitem>
      <para>Une présentation détaillée des tâches réalisées par les différents
      membres du groupe. Pour chacune des tâches réalisées on
      précisera :</para>
        <itemizedlist>
        <listitem>
	<para>Quels sont les objectifs particuliers à cette tâche ?</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Qui à participé ?</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Comment cette tâche se positionne dans l'échéancier ?</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Quels sont les (outils|moyens) utilisés ?</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Quels sont les résultats obtenus ?</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
      <para>Dans le cas où un travail n'a pas donné lieu à une exploitation sur
      la maquette, on précisera pourquoi et surtout quelles sont les
      préconisations pour qu'une exploitation puisse avoir lieu.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id='plan.bilan'>
      <term>Une partie bilan avec :</term>
      <listitem>
      <para>Une synthèse sur l'ensemble du projet présentant les points
      positifs et négatifs ainsi que des préconisations pour
      l'améliorer. Toutes les propositions sont les bienvenues !</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>La <emphasis>présentation orale</emphasis> doit permettre aux membres
  des autres groupes de comprendre le cheminement suivi pour les différentes
  actions entreprises. Elle doit aussi faire la synthèse sur les difficultés
  rencontrées et les pistes d'améliorations possibles pour le projet. Les
  modalités d'organisation sont les suivantes :</para>

  <variablelist>
    <varlistentry xml:id='oral.presentation'>
      <term>Une présentation par groupe de 1 heure 20 minutes maximum</term>
      <listitem>
      <para>Il ne s'agit pas de reprendre le rapport écrit mais d'extraire les
      faits marquants du déroulement du projet. Il ne faut retenir que les
      points techniques représentatifs de la démarche suivie. Il faut aussi
      insister sur les aspects métier et prendre position en argumentant sur
      les choix et les préconisations faites par le groupe.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id='oral.passage'>
      <term>Ordre de passage</term>
      <listitem>
      <para>L'ordre de passage pour les présentations est : «Défense»,
      «Analyse» et «Attaque».</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id='oral.debat'>
      <term>Un débat entre les trois groupes</term>
      <listitem>
      <para>Chaque groupe doit pouvoir répondre aux questions des deux autres
      sur les choix effectués et leurs justifications. Chaque groupe doit aussi
      proposer des pistes d'améliorations pour les sessions à venir.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

	<para>Les documents doivent être rendus au format <acronym>PDF</acronym>
	aussi bien pour le rapport écrit que pour les vues de la soutenance
	orale.</para>
</section>
</article>
