<?xml version='1.0'?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V5.0//EN"
  "/usr/share/xml/docbook/schema/dtd/5.0/docbook.dtd"[

<!ENTITY author         SYSTEM "author.xml">
<!ENTITY legal          SYSTEM "legal.xml">

<!-- urls -->
<!ENTITY url.infosecconcepts
  '<link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xlink:href="http://dmiessler.com/study/infosecconcepts/">
  <citetitle>An Information Security Concepts Primer</citetitle></link>'>

<!ENTITY url.cve
  '<link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xlink:href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Common_Vulnerabilities_and_Exposures">
  Common Vulnerabilities and Exposures</link>'>

<!ENTITY url.dmz
  '<link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xlink:href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Zone_démilitarisée_(informatique)">
  Zone démilitarisée</link>'>

<!ENTITY url.dos
  '<link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xlink:href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Déni_de_service">
  Déni de service</link>'>

<!ENTITY url.firewall
  '<link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xlink:href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Pare-feu_(informatique)">
  Pare-feu</link>'>

<!ENTITY url.sniffer
  '<link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xlink:href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Packet_sniffer">
  Packet sniffer</link>'>

<!ENTITY url.lsass
  '<link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xlink:href="http://www.cve.mitre.org/cgi-bin/cvename.cgi?name=CAN-2004-0894">
  LSASS CVE-2004-0894</link>'>

<!ENTITY url.risk-mgmt
  '<link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xlink:href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Gestion_du_risque">
  Gestion des risques</link>'>

<!ENTITY url.security-by-obscurity
  '<link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xlink:href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Sécurité_par_l&#39;obscurité">
  Sécurité par l&#39;obscurité</link>'>

<!ENTITY url.portknocking
  '<link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xlink:href="http://www.portknocking.org/">
  PORT KNOCKING</link>'>
]>

<article xml:id='infosecconcepts' xml:lang='fr' class='journalarticle'>

<info>
  <title>Un article sur les concepts élémentaires en Sécurité de
  l'Information</title>
  
  <abstract>
    <para>Cet article est une traduction libre d'une page publiée sur le blog
    de Daniel Miessler. Il présente les concepts de base en sécurité de
    l'information de façon succincte et imagée. C'est une excellente
    introduction au vocabulaire usuel de ce domaine sensible des technologies
    de l'information.</para>
  </abstract>

  <authorgroup>
    <author>
      <personname>
      <firstname>Daniel</firstname><surname>Miessler</surname>
      </personname>
      <personblurb>
        <para>Article publié à l'adresse &url.infosecconcepts;</para>
      </personblurb>
      <affiliation>
        <address><email>daniel(at)dmiessler.com</email></address>
      </affiliation>
    </author>
    <editor>
      <personname>
      <firstname>Philippe</firstname><surname>Latu</surname>
      </personname>
      <affiliation>
        <address><email>philippe.latu(at)inetdoc.net</email></address>
      </affiliation>
      <personblurb>
        <para>publication sur le site inetdoc.</para>
      </personblurb>
    </editor>
  </authorgroup>

  <keywordset>
    <keyword>vulnerability</keyword>
    <keyword>threat</keyword>
    <keyword>risk</keyword>
    <keyword>policy</keyword>
    <keyword>security</keyword>
    <keyword>vulnérabilité</keyword>
    <keyword>menace</keyword>
    <keyword>risque</keyword>
    <keyword>politique</keyword>
    <keyword>sécurité</keyword>
  </keywordset>
</info>

<section xml:id='infosecconcepts.meta'>
  <title>Meta-information</title>

<simplesect>
  <title>Copyright et Licence</title>

  <literallayout class='monospaced'>Copyright (c) 2007 Daniel Miessler
  Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
  under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
  or any later version published by the Free Software Foundation;
  with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover
  Texts.  A copy of the license is included in the section entitled "GNU
  Free Documentation License".</literallayout>

  <literallayout class='monospaced'>Copyright (c) 2007 Daniel Miessler
  Permission est accordée de copier, distribuer et/ou modifier ce
  document selon les termes de la Licence de Documentation Libre GNU
  (GNU Free Documentation License), version 1.1 ou toute version
  ultérieure publiée par la Free Software Foundation ; sans
  Sections Invariables ; sans Texte de Première de Couverture, et
  sans Texte de Quatrième de Couverture. Une copie de
  la présente Licence est incluse dans la section intitulée
  « Licence de Documentation Libre GNU ».</literallayout>
</simplesect>

<simplesect>
  <title>Outils de publication</title>

  <para>Cet article est écrit avec <link
  xlink:href="http://www.docbook.org"><citetitle>DocBook</citetitle></link> XML
  sur un système <link xlink:href="http://www.debian.org"><citetitle>Debian
  GNU/Linux</citetitle></link>. Il est disponible en version imprimable au
  format PDF : <link
  xlink:href="http://www.inetdoc.net/pdf/__printbasename__"><literal>__printbasename__</literal></link>.</para>
</simplesect>
</section>

<section xml:id='infosecconcepts.main'>
  <title>Un article sur les concepts élémentaires en Sécurité de
  l'Information</title>

  <para>Le domaine de la sécurité de l'information est si vaste qu'il est
  facile de s'enfermer dans un secteur spécifique et de perdre ainsi la
  perspective générale. Ce domaine couvre tout ; de la hauteur de la
  clôture autour de l'entreprise jusqu'aux méthodes et outils pour durcir un
  système Windows 2003 server.</para>

  <para>Il est important de se rappeler qu'il ne faut pas se laisser absorber
  par les détails. Chaque document sur les «bonnes pratiques» est lié
  directement à un concept de sécurité de plus haut niveau philosophique. Ce
  sont ces concepts que j'ai l'intention de présenter ici.</para>

  <section xml:id='infosecconcepts.main.4principles'>
    <title>Les 4 principes de base en sécurité selon Eric Cole</title>

  <para>Pour commencer, je voudrais couvrir les quatre principes de base en
  sécurité d'Eric Cole. Ces quatre concepts devraient constamment être à
  l'esprit de tous les professionnels de la sécurité de l'information.</para>

  <variablelist>
    <varlistentry xml:id='infosecconcepts.main.4principles.know'>
      <term><citetitle>Connaissez Votre Système</citetitle></term>
    <listitem>
    <para>La connaissance de son système est probablement la chose la plus
    importante lorsque l'on essaie de le défendre. Peu importe qu'il s'agisse
    d'un château ou d'un serveur Linux ; si vous ne connaissez pas
    réellement les entrées et les sorties de ce que vous défendez, vous avez
    peu de chances de succès.</para>

    <para>La connaissance exacte des logiciels exécutés sur vos systèmes est un
    bon exemple dans le monde de la sécurité de l'information. Quels sont les
    démons actifs ? Quel genre d'exposition engendrent-ils ? Un bon
    auto-test pour quelqu'un travaillant dans un environnement de taille
    moyenne serait de choisir aléatoirement une adresse IP dans la liste des
    systèmes et de voir si il connaît la liste exacte des ports qui sont
    ouverts sur les machines.</para>

    <para>Un bon administrateur système devrait être capable de dire, par
    exemple, «c'est un serveur Web, donc il fonctionne seulement avec les ports
    80, 443 et 22 pour l'administration à distance ; voilà.» ; et
    ainsi de suite pour chaque type de serveur dans l'environnement. Il ne
    devrait pas y avoir de surprises en examinant les résultats des
    <wordasword>scans</wordasword> de ports.</para>

    <para>Ce que l'on ne veut pas entendre dans ce genre de test c'est :
    «Waouh, qu'est-ce que c'est que ce port ?». Avoir à se poser la question
    est un signe que l'administrateur n'est pas entièrement au courant de tout
    ce qui fonctionne sur la machine en question et c'est précisément la
    situation que l'on doit éviter.</para>
    </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry xml:id='infosecconcepts.main.4principles.privilege'>
      <term><citetitle>Moindre privilège</citetitle></term>
    <listitem>
    <para>Le concept suivant super important est celui du moindre privilège.
    Il indique simplement que les utilisateurs et les éléments du système
    d'information devraient pouvoir accéder seulement à ce dont ils ont besoin
    pour effectuer leurs tâches, et rien d'autre. La raison pour laquelle j'inclus
    les «éléments» c'est que les administrateurs configurent souvent des tâches
    automatisées qui ont besoin de pouvoir faire certaines choses : des
    sauvegardes par exemple. Et bien, ce qui se produit souvent c'est que les
    administrateurs se contentent de placer l'utilisateur qui effectue les
    opérations de sauvegarde dans le groupe d'administration du domaine ;
    même si ils pourraient faire fonctionner le service d'une autre manière.
    Pourquoi ? Parce que c'est plus facile.</para>

    <para>Finalement c'est un principe conçu pour entrer directement en conflit
    avec la nature humaine, c'est-à-dire la paresse. Il est toujours plus
    difficile de donner un accès granulaire qui permet seulement d'effectuer
    des tâches spécifiques que de donner accès à un échelon plus élevé qui
    inclut les besoins à satisfaire.</para>

    <para>Cette règle du moindre privilège nous rappelle simplement de ne pas
    céder à la tentation et d'agir de cette façon. Il ne faut jamais céder et
    prendre le temps de rendre tout accès granulaire, au niveau le plus bas
    possible.</para>
    </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry xml:id='infosecconcepts.main.4principles.defense'>
      <term><citetitle>Défense en profondeur</citetitle></term>
    <listitem>
    <para>La défense en profondeur est peut-être le concept le moins bien
    compris des quatre. Beaucoup pensent qu'il s'agit d'empiler trois <link
    linkend='infosecconcepts.refdocs.firewall'>pare-feux</link> au lieu d'un,
    ou d'employer deux programmes d'antivirus plutôt qu'un. Techniquement c'est
    réalisable, mais ça ne correspond pas à la vraie nature de la défense en
    profondeur.</para>

    <para>La véritable idée est d'empiler des couches de protection multiples
    entre un attaquant et des biens. Et ces couches n'ont pas besoin d'être des
    produits ; elles peuvent être l'application d'autres concepts, tel que
    le moindre privilège.</para>

    <para>Prenons l'exemple d'un attaquant sur l'Internet qui essaie de
    compromettre un serveur web dans la <xref
    linkend='infosecconcepts.refdocs.DMZ'/>. Ce pourrait être relativement
    facile en présence d'une vulnérabilité importante dans le système. Mais,
    avec une infrastructure construite en utilisant la défense en profondeur,
    ça peut être beaucoup plus difficile.</para>

    <para>Qu'il s'agisse du durcissement des routeurs et des pare-feux, de
    l'introduction d'<acronym>IPS</acronym>/<acronym>IDS</acronym>, du
    durcissement du serveur cible, de la présence d'un <acronym>IPS</acronym>
    hôte sur le serveur, de l'antivirus sur le serveur, etc. ; une seule
    de ces étapes peut suffire à empêcher le succès complet d'une
    attaque.</para>

    <para>L'idée, c'est que nous devrions penser à l'envers ; plutôt que
    de penser à ce qui doit être mis en place pour arrêter une attaque, il faut
    justement penser à tout ce qui doit se passer pour qu'elle soit réussie. Il
    faut donc envisager qu'une attaque doive passer par le routeur externe, le
    pare-feu, le commutateur, accéder au serveur, exécuter ceci, établir une
    connexion sortante vers un hôte extérieur, télécharger du contenu, exécuter
    cela, etc., etc.</para>

    <para>Et si l'une de ces étapes échouait ? C'est la clef à la défense
    en profondeur ; placer des barrières sur autant de points que possible.
    Verrouiller les listes de contrôle d'accès (<acronym>ACLs</acronym>) du
    réseau. Verrouiller les accès aux fichiers. Utiliser la prévention
    d'intrusion réseau, utiliser la détection d'intrusion, rendre l'exécution
    de code hostile plus difficile sur les systèmes, s'assurer que les démons
    sont exécutés avec les moindres privilèges utilisateur, etc., etc.</para>

    <para>Le bénéfice de cette démarche est simple à comprendre : vous
    avez plus de chances d'empêcher qu'une attaque soit couronnée de succès. Il
    est possible que quelqu'un parvienne à passer, à accéder à la machine en
    question, et soit arrêté par le fait que le code malveillant en question ne
    soit pas exécutable sur le serveur. Et même si ce code malveillant a est
    corrigé de sorte qu'il fonctionne, il sera alors bloqué par un
    <acronym>IPS</acronym> mis à jour ou un contrôle d'accès
    (<acronym>ACL</acronym>) plus restrictif sur un pare-feu. L'idée est de
    verrouiller tout ce que l'on peut à chaque niveau. Pas simplement un
    élément, l'ensemble : les permissions sur les systèmes de fichiers,
    les protections d'accès sur les piles mémoire des systèmes, les
    <acronym>ACLs</acronym>, l'<acronym>IPS</acronym> hôte, la limitation des
    accès d'administration, l'exécution avec des droits limités. La liste
    continue indéfiniment.</para>

    <para>Le concept fondamental est simple : ne pas compter sur des
    solutions uniques pour défendre les biens à protéger. Traiter chaque
    élément de défense comme si c'était la seule couche disponible. Lorsque
    l'on adopte cette approche on est plus à même de bloquer les attaques avant
    qu'elles n'atteignent leur but.</para>
    </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry xml:id='infosecconcepts.main.4principles.detect'>
      <term><citetitle>La prévention est idéale, mais la détection est une
      obligation</citetitle></term>
    <listitem>
    <para>Le concept final est plutôt simple à énoncer mais extrêmement
    important. L'idée est que même s'il vaut mieux qu'une attaque soit stoppée
    avant qu'elle ait atteint son but, il est absolument crucial de savoir au
    moins ce qui s'est produit. À titre d'exemple, ont peut avoir des
    protections en place qui essaient d'empêcher l'exécution de code
    malveillant sur le système, mais si un code de ce type est exécuté et que
    quelque chose est fait, il est indispensable d'être alerté et de pouvoir
    réagir rapidement.</para>

    <para>La différence entre apprendre qu'une attaque est réussie dans un
    délai de 5 ou 10 minutes et le découvrir des semaines est plus tard est
    astronomique. Souvent, avoir connaissance assez tôt d'une attaque peut
    entraîner son échec. Même si des attaquants obtiennent un accès sur la
    machine et ajoutent un compte utilisateur, il doit être possible de placer
    rapidement cette machine hors-ligne avant qu'ils ne puissent faire
    n'importe quoi avec.</para>

    <para>Quel que soit le contexte, la détection est un devoir absolu parce
    que les démarches préventives n'ont aucune garantie de succès à
    100%.</para>
    </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
  </section>

  <section xml:id='infosecconcepts.main.cia'>
    <title>La triade CIA (aka. <wordasword>CIA Triad</wordasword>)</title>

  <para>La triade de <acronym>CIA</acronym> est un acronyme très important dans
  le domaine de la sécurité de l'information. Il correspond à :
  confidentialité (<wordasword>Confidentiality</wordasword>), intégrité
  (<wordasword>Integrity</wordasword>) et disponibilité
  (<wordasword>Availability</wordasword>). Ce sont les trois éléments que tout
  professionnel essaie de protéger. Examinons les brièvement.</para>

  <variablelist>
    <varlistentry xml:id='infosecconcepts.main.cia.confidentiality'>
      <term><citetitle>Confidentialité</citetitle></term>
      <term><citetitle>Confidentiality</citetitle></term>
    <listitem>
    <para>La protection de la confidentialité consiste à préserver des
    informations secrètes. Ces informations peuvent aller de la propriété
    intellectuelle d'une société à la collection photo personnelle d'un
    utilisateur. Tout ce qui attaque la capacité de chacun à préserver ce qu'il
    veut garder secret est une attaque contre la confidentialité.</para>
    </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry xml:id='infosecconcepts.main.cia.integrity'>
      <term><citetitle>Intégrité</citetitle></term>
      <term><citetitle>Integrity</citetitle></term>
    <listitem>
    <para>L'intégrité consiste à s'assurer que les informations n'ont pas été
    modifiées relativement à leur forme authentique. Les attaques contre
    l'intégrité sont celles qui essaient de modifier une information en vue
    d'une utilisation ultérieure. Des modifications de prix dans une base de
    données commerciale ou la modification du niveau de paie de quelqu'un sur
    une feuille de calcul de tableur sont des exemples de ce type
    d'attaque.</para>
    </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry xml:id='infosecconcepts.main.cia.availability'>
      <term><citetitle>Disponibilité</citetitle></term>
      <term><citetitle>Availability</citetitle></term>
    <listitem>
    <para>La disponibilité est un élément tout à fait critique du puzzle
    <acronym>CIA</acronym>. Comme on peut s'y attendre, les attaques contre la
    disponibilité sont celles qui font que la victime ne peut plus accéder à
    une ressource particulière. L'exemple le plus célèbre de ce type d'attaque
    est le <link linkend='infosecconcepts.refdocs.DOS'>déni de service</link>
    (<wordasword>Denial of Service </wordasword> ou <acronym>DoS</acronym>). Le
    principe, c'est qu'avec ce type d'attaque rien n'est volé ni modifié.
    L'attaquant vous empêche d'accéder à tous les services visés. Les
    ressources attaquées peuvent être un serveur isolé ou bien même un réseau
    entier dans le cas des attaques basées sur la bande passante
    (<wordasword>Distributed Denial of Service</wordasword> ou
    <acronym>DDoS</acronym>).</para>
    </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>Il est assez pratique de classer selon les termes de la triade
  <acronym>CIA</acronym> les attaques contre la sécurité de l'information et
  les défenses correspondantes. Considérons quelques techniques communes
  employées par les attaquants : la <link
  linkend='infosecconcepts.refdocs.sniffing'>capture de trafic
  (<wordasword>sniffing</wordasword>)</link>, le reformatage de disques durs et
  les modifications sur un système de fichiers.</para>

  <para>La capture de trafic est une attaque sur la
  <emphasis>confidentialité</emphasis> parce qu'elle permet d'analyser des
  informations qui ne sont pas censées être visibles. Un attaquant qui
  reformate le disque dur d'une victime a attaqué la
  <emphasis>disponibilité</emphasis> de son système. Enfin, quelqu'un qui a
  édité et modifié le système de fichiers a compromis
  l'<emphasis>intégrité</emphasis> de ce système. Penser en ces termes peut
  nous aider à progresser et comprendre les diverses techniques offensives et
  défensives.</para>
  </section>

  <section xml:id='infosecconcepts.main.terms'>
    <title>La terminologie</title>

  <para>Maintenant je voudrais revoir quelques termes techniques extrêmement
  importants. Les explications peuvent devenir un peu «académiques» mais je
  vais faire de mon mieux pour aller à l'essentiel.</para>

  <variablelist>
    <varlistentry xml:id='infosecconcepts.main.terms.vulnerability'>
      <term><citetitle>Vulnérabilité</citetitle></term>
      <term><citetitle>Vulnerability</citetitle></term>
    <listitem>
    <para>Une vulnérabilité est une faiblesse dans un système. C'est assez
    simple à comprendre parce que l'on emploie généralement ce terme exact dans
    les avis (<wordasword>advisories</wordasword>) et même dans les médias.
    Comme exemple, on trouve l'avis <link
    linkend='infosecconcepts.refdocs.advisories'>LSASS CVE-2004-0894</link>
    qui permet à un attaquant de prendre le contrôle des systèmes à distance.
    Quand on applique un correctif (<wordasword>patch</wordasword>) à un
    système, on le fait pour supprimer une
    <emphasis>vulnérabilité</emphasis>.</para>
    </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry xml:id='infosecconcepts.main.terms.threat'>
      <term><citetitle>Menace</citetitle></term>
      <term><citetitle>Threat</citetitle></term>
    <listitem>
    <para>Une menace est un événement, naturel ou artificiel, qui peut
    endommager un système. Les types de menaces comprennent les gens qui
    essaient de pénétrer dans un réseau pour voler des informations, les feux,
    les tornades, les inondations, l'ingénierie sociale, les salariés
    malveillants, etc. Tout ce qui peut endommager les systèmes est
    essentiellement une <emphasis>menace</emphasis> pour ces systèmes.
    Souvenons nous aussi qu'une menace est habituellement évaluée comme une
    probabilité, ou une chance, que cet événement puisse survenir. Comme
    exemple, on pourrait prendre la menace d'utilisation de code malveillant
    contre une vulnérabilité particulière. S'il n'existe aucun code malveillant
    connu dans la nature le niveau de cette menace est assez bas. Mais si un
    nouveau code malveillant apparaît en force dans les listes de diffusion
    majeures, le niveau de la menace augmente significativement.</para>
    </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry xml:id='infosecconcepts.main.terms.risk'>
      <term><citetitle>Risque</citetitle></term>
      <term><citetitle>Risk</citetitle></term>
    <listitem>
    <para>Le risque est peut-être la plus importante de toutes ces définitions
    puisque la mission principale des responsables de la sécurité de
    l'information est de <emphasis>gérer ce risque</emphasis>. L'explication la
    plus simple que j'ai entendue est que le risque est la chance de quelque
    chose de mauvais arrive. C'est un peu trop simpliste et je pense que la
    meilleure façon d'expliquer ce terme est d'utiliser deux ou trois
    formules :</para>

    <blockquote><literallayout>Risk = Threat x Vulnerability</literallayout></blockquote>

    <para>La multiplication est utilisée ici pour une raison très spécifique.
    Dès que l'un des deux termes vaut zéro, le résultat devient nul. Autrement
    dit, il n'y a aucun risque s'il n'y a pas de menace ou de
    vulnérabilité.</para>

    <para>À titre d'exemple, si notre serveur Linux est totalement vulnérable
    selon la publication de l'avis CVE-XYZ mais qu'il n'existe aucun moyen
    d'exploiter la vulnérabilité, alors le risque devient nul. De même, s'il
    existe quantité de façons d'exploiter une vulnérabilité et que nous avons
    déjà appliqué le correctif (nous ne sommes donc plus vulnérable), nous
    n'encourrons de nouveau aucun risque.</para>

    <para>Une formule plus élaborée inclut l'impact, ou le coût, à l'équation
    (littéralement) :</para>

    <blockquote><literallayout>Risk = Threat x Vulnerability x Cost</literallayout></blockquote>

    <para>Ce facteur permet à un décideur d'affecter une valeur quantitative au
    problème. Ce n'est pas toujours une science exacte, mais si nous savons
    qu'un vol de propriété intellectuelle vitale pour votre société nous
    coûterait 4 milliards de $, alors c'est une bonne information à considérer
    pour traiter le risque.</para>

    <para>Cette dernière partie est importante. L'objectif global de
    l'affectation d'une valeur au risque est que les responsables puissent
    prendre les décisions sur ce qui doit être traité ou pas. S'il existe un
    risque associé à l'hébergement de certaines données sur un serveur FTP
    public, mais que ce risque n'est pas assez sérieux pour dépasser les
    bénéfices attendus, alors c'est une bonne affaire de continuer à héberger
    ces données.</para>

    <para>C'est tout l'enjeu. Les responsables chargés de la sécurité de
    l'information doivent en savoir assez sur les menaces et les vulnérabilités
    pour être capables de prendre des décisions pertinentes sur la façon de
    développer l'infrastructure informatique. La <link
    linkend='infosecconcepts.refdocs.risk-mgmt'>gestion des risques</link>
    justifie pleinement le travail sur la sécurité de l'information.</para>
    </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry xml:id='infosecconcepts.main.terms.policy'>
      <term><citetitle>Politique</citetitle></term>
      <term><citetitle>Policy</citetitle></term>
    <listitem>
    <para>Une politique de sécurité est une prise de position affirmée de la
    direction établissant ce qui est permis dans l'entreprise et ce qui ne
    l'est pas. Une politique de sécurité dira, par exemple, que vous pouvez
    lire votre courrier électronique personnel au travail mais que vous ne
    pouvez pas consulter votre banque en ligne, etc. Une politique devrait être
    assez large pour englober l'entreprise entière et devrait avoir l'aval de
    ses instances.</para>
    </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
  </section>

  <section xml:id='infosecconcepts.main.personal-views'>
    <title>Réflexions personnelles</title>

  <para>Dans cette section, je voudrais rassembler une série d'idées
  personnelles importantes sur la sécurité de l'information. Nombre d'entre
  elles ne sont pas des règles et ne sont que le reflet d'une opinion. C'est le
  genre d'opinion que l'on n'apprend probablement pas en classe. Heureusement,
  on peut considérer qu'un bon nombre de spécialistes du domaine est d'accord
  avec ces avis.</para>

  <formalpara>
    <title>Le but de la Sécurité de L'information est de faire en sorte que la
    mission principale de l'entreprise soit remplie avec succès</title>

  <para>Un sentiment de frustration important émerge lorsque les professionnels
  de la sécurité de l'information perdent de vue ce concept clé. La sécurité
  de l'information n'est pas simplement là pour «faire bien». Elle doit aider
  l'entreprise à faire son travail. Si cette mission est de gagner de l'argent,
  la mission principale du groupe de sécurité, à son niveau le plus haut, est
  de faire que cette société gagne de l'argent. Pour le dire autrement, la
  raison d'être du groupe de sécurité est, en premier lieu, d'empêcher que
  l'entreprise perde de l'argent.</para>
  </formalpara>

  <para>Ce n'est pas une façon très «originale» de voir les choses pour ceux
  qui ont un peu d'expérience dans le monde de la sécurité de
  l'information ; mais c'est un état d'esprit à adopter pour qui veut
  durer dans ce domaine. Ce phénomène devient de plus en plus important avec
  toutes les sociétés qui commencent à attribuer des primes aux professionnels
  qui voient la sécurité comme une source d'affaires plutôt que comme un
  exercice purement technique.</para>

  <formalpara>
    <title>L'infrastructure informatique actuelle facilite le piratage</title>

  <para>Alors que la plupart des attaquants les plus qualifiés peuvent inventer
  (et inventent) des façons ingénieuses d'introduire des vulnérabilités dans
  les systèmes, la capacité nécessaire à réaliser ce que nous observons au
  quotidien dans le monde de sécurité est essentiellement basée sur une
  architecture terriblement défectueuse. Qu'il s'agisse de la gestion mémoire,
  des langages de programmation ou de la conception d'architectures de sécurité
  complètes ; aucun des éléments que nous utilisons aujourd'hui n'a été
  conçu en prenant les aspects sécurité en compte. Tous ces éléments ont été
  conçus par des universitaires pour des universitaires.</para>
  </formalpara>

  <para>Pour employer une analogie, je pense que nous construisons des
  gratte-ciel avec du bois comme le guano ou le balsa. Les pirates franchissent
  régulièrement ces parois en bois et n'avons d'autre solution que de reboucher
  les trous et prier. Pourquoi ? Parce que nous essayons de construire des
  édifices hauts quelques dizaines de mètres avec des matériaux beaucoup trop
  fragiles. Les bois comme le balsa et le guano font d'excellentes huttes qui
  résistent à une tempête de pluie occasionnelle et un choc ou deux. Mais ils
  ne résistent pas aux tornades, aux tremblements de terre ou plus
  particulièrement à des <wordasword>hooligans</wordasword> avec des
  torches.</para>

  <para>Pour construire tout ça, nous avons besoin d'acier. Aujourd'hui nous
  n'en avons pas. Nous continuons à construire en utilisant les mêmes matériaux
  anciens. On retrouve les mêmes problèmes de gestion mémoire qui permettent
  encore et encore les débordements de tampons et les mêmes problèmes de
  langage de programmation qui permettent d'écrire du code dangereux plus
  facilement que du code sécurisé. Jusqu'à ce que nous ayons de nouveaux
  matériaux pour construire nous subirons toujours. Il est encore trop facile
  de faire flamber le bois ou d'y percer un trou.</para>

  <para>Ainsi, toute analogie mise à part, je pense que dans la prochaine
  décennie nous verrons l'apparition de nouveaux modèles d'architecture
  système ; des modèles avec des conditions d'utilisation et d'exécution
  fortement restrictives selon le paradigme «fermé par défaut». Nous devrions
  aussi voir apparaître de nouveaux langages de programmation, de nouveaux
  environnements de développement (<acronym>IDE</acronym>), de nouveaux
  compilateurs et de nouvelles techniques de gestion mémoire. Le tout conçu à
  partir de zéro pour être sûr et robuste.</para>

  <para>Avec toutes ces nouveautés, je pense qu'à cette époque nous verrons des
  systèmes exposés seuls sur le réseau public pendant des années avec peu de
  chance de compromission. Des attaques réussies arriveront toujours, bien sûr,
  mais elles seront extrêmement rares comparé à aujourd'hui. Les problèmes de
  sécurité ne disparaîtront jamais, nous le savons tous, mais ils reviendront à
  des questions de conception/configuration humaine plutôt qu'à des questions
  de corrections de défauts technologiques.</para>

  <formalpara>
    <title>La sécurité par l'obscurité est mauvaise, mais la sécurité avec de
    l'obscurité ne l'est pas</title>

  <para>J'ai participé à beaucoup de débats en ligne au cours des années autour
  du concept de <link
  linkend='infosecconcepts.refdocs.security-by-obscurity'>Sécurité par
  l'Obscurité</link>. À la base, il y a une croyance populaire qui veut que si
  tous les aspects de notre défense reposent sur le secret, celle-ci est
  nécessairement défectueuse. Ce n'est simplement pas le cas.</para>
  </formalpara>

  <para>La confusion est basée sur le fait que les gens ont entendu dire que la
  sécurité <emphasis>par</emphasis> l'obscurité est mauvaise et la plupart ne
  comprennent pas ce que le terme signifie en réalité. En conséquence, ils font
  la supposition terrible que le fait de compter sur l'obscurité, même comme
  une couche supplémentaire au dessus d'un bon niveau de sécurité, est mauvais.
  C'est malheureux.</para>

  <para>Ce que l'expression sécurité par l'obscurité décrit en réalité est un
  système où le secret est le seul niveau de sécurité. Cette idée vient du
  monde de la cryptographie où des systèmes de chiffrage faibles sont souvent
  mis en œuvre de telle façon que la sécurité du système dépend du secret de
  l'algorithme plutôt que de la clé. C'est mauvais et c'est la raison pour
  laquelle la sécurité par l'obscurité est connue comme une idée à
  éviter.</para>

  <para>Ce que beaucoup de gens ne comprennent pas c'est que l'ajout de
  l'obscurité à un niveau de sécurité déjà solide n'est pas une mauvaise chose.
  Le projet <xref linkend='infosecconcepts.refdocs.portknocking'/> est un
  exemple caractéristique. Cet outil intéressant permet de «cacher» les démons
  qui sont accessibles depuis l'Internet. Le logiciel analyse les journaux d'un
  pare-feu et reconnaît des séquences de connexion spécifiques qui proviennent
  de clients de confiance. Quand l'outil reconnaît la séquence
  (<wordasword>knock</wordasword>) sur le pare-feu, il ouvre le port. La clé
  c'est qu'il ne vous ouvre pas juste un <wordasword>shell</wordasword> ;
  ce qui reviendrait à de la sécurité par l'obscurité. Tout ce qu'il fait à ce
  niveau, c'est d'ouvrir une invite de connexion <acronym>SSH</acronym>
  habituelle comme si l'étape précédente n'avait pas eu lieu. C'est donc une
  couche <emphasis>supplémentaire</emphasis>, et non la seule couche de
  sécurité.</para>

  <formalpara>
    <title>La sécurité est un processus plutôt qu'une destination</title>

  <para>C'est assez commun mais ça mérite d'être répété. Nous n'arriverons
  jamais à atteindre l'objectif. Il n'y a rien à faire. C'est un objectif que
  nous cherchons à atteindre et pour lequel nous luttons. Plus tôt on
  l'apprend, mieux c'est.</para>
  </formalpara>

  <formalpara>
    <title>La complexité est l'ennemie de la sécurité</title>

  <para>Vous pouvez me considérer comme un excentrique, mais je pense que le
  concept de simplicité est une belle chose. Cela s'applique à la conception
  Web, la programmation, l'organisation de sa vie et oui : à la sécurité.
  Il est tout à fait logique que la complexité entrave la sécurité parce que la
  capacité de chacun à défendre son système repose sur la compréhension
  complète de son architecture. La complexité rend les choses plus difficiles à
  comprendre. J'en ai assez dit.</para>
  </formalpara>
</section>

<section xml:id='infosecconcepts.conclusion'>
  <title>Conclusion</title>

  <para>Mon espoir est que cette petite collection d'idées sur la sécurité de
  l'information sera utile à quelqu'un. Si vous avez des questions ou des
  commentaires n'hésitez pas à m'envoyer un courrier électronique à
  <email>daniel(at)dmiessler.com</email>. Je suis sûr que j'ai oublié une tonne
  de trucs qui auraient dû être présentés ici et j'accepterai n'importe quelle
  réprimande sur ces lignes.</para>
</section>
</section>

<section xml:id='infosecconcepts.refdocs'>
  <title>Termes techniques et documents de référence</title>

<variablelist>
  <varlistentry xml:id='infosecconcepts.refdocs.main'>
    <term><citetitle>An Information Security Concepts Primer</citetitle></term>
    <listitem>
    <para>Article original : &url.infosecconcepts; .</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry xml:id='infosecconcepts.refdocs.advisories'>
    <term><citetitle>Advisories</citetitle></term>
    <term><citetitle>Common Vulnerabilities and Exposures</citetitle></term>
    <term><citetitle>CVE-AAAA-NNNN</citetitle></term>
    <listitem>
    <para>Avis annonçant une vulnérabilité informatique suivant un format
    défini. Voir &url.cve;.</para>
    <para>L'avis &url.lsass; est cité en exemple.</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry xml:id='infosecconcepts.refdocs.DOS'>
    <term><citetitle>Déni de Service</citetitle></term>
    <term><citetitle>DoS</citetitle></term>
    <listitem>
    <para>Rendre un service Internet indisponible. Voir &url.dos;.</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry xml:id='infosecconcepts.refdocs.DMZ'>
    <term><citetitle>DMZ</citetitle></term>
    <listitem>
    <para>Réseau isolé entre au moins deux pare-feux. Voir &url.dmz;.</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry xml:id='infosecconcepts.refdocs.risk-mgmt'>
    <term><citetitle>Gestion du risque</citetitle></term>
    <listitem>
    <para>Identifier les risques qui pèsent sur les actifs et les personnels
    d'une entreprise. Voir &url.risk-mgmt;.</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry xml:id='infosecconcepts.refdocs.sniffing'>
    <term><citetitle>Packet sniffer</citetitle></term>
    <term><citetitle>renifleur</citetitle></term>
    <term><citetitle>sniffeur</citetitle></term>
    <listitem>
    <para>Logiciel de récupération des informations transitant sur un réseau.
    Voir &url.sniffer;.</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry xml:id='infosecconcepts.refdocs.firewall'>
    <term><citetitle>Pare-feu</citetitle></term>
    <term><citetitle>firewall</citetitle></term>
    <listitem>
    <para>Élément logiciel et|ou matériel ayant pour rôle de filtrer les
    communications entre réseaux. Voir &url.firewall;.</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry xml:id='infosecconcepts.refdocs.portknocking'>
    <term><citetitle>Portknocking</citetitle></term>
    <listitem>
    <para>Ouverture de port à la demande en fonction de séquences de connexions
    définies. Voir &url.portknocking;.</para>
    </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry xml:id='infosecconcepts.refdocs.security-by-obscurity'>
    <term><citetitle>Sécurité par l'obscurité</citetitle></term>
    <listitem>
    <para>Ne rien divulguer sur un système pour en protéger la sécurité. Voir
    &url.security-by-obscurity;.</para>
    </listitem>
  </varlistentry>
</variablelist>
</section>
</article>
